{
    "data": [
        {
            "id": 1001,
            "date": "2025-05-15",
            "label": "Sessioni del gioved\u00ec (15 Maggio 2025)",
            "events": [
                {
                    "start": "08:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Ingresso dei partecipanti e apertura degli spazi espositivi",
                            "description": null,
                            "color": "#808080",
                            "location": "Reception",
                            "presenters": null,
                            "tags": null
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "09:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Benvenuto & Keynote",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "11:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Contenuto in fase di conferma",
                            "description": "",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "La progettazione accessibile: dall'Adattamento all'Innovazione Inclusiva.",
                            "description": "Contenuto da definire",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Alfredo Politano (FROG)",
                            "tags": null
                        },
                        {
                            "id": 1103,
                            "title": "Orizzonti multimediali",
                            "description": "Una vetrina di novit\u00e0 e informazioni sulle tecnologie che migliorano la nostra vita indipendente che\nprende spunto dalla rubrica radiofonica di INVT, ORIZZONTI MULTIMEDIALI che questa volta vede protagonisti anche voi.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Marino Attini (Componente della direzione nazionale @ UICI; Componente nel consiglio di amministrazione @\nINVAT), Franco Lisi (Direttore scientifico @ Istituto dei ciechi di Milano; Direttore @ INVAT), Sabato Derosa\n(Componente del Cda @ INVAT), Rocco Clementelli (Esperto di domotica; Componente del gruppo di lavoro @ Quattro vita\nindipendente; Consulente @ INVAT)",
                            "tags": "accessibilit\u00e0, innovazione, tecnologia, uici, invat, domotica, orizzonti multimediali",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1173,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Marino",
                                    "last_name": "Attini",
                                    "email": "marino.attini@uici.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3351254660",
                                    "geolocation": "TS",
                                    "job_title": "Componenti della direzione nazionale UICI E nel consiglio di amministrazione di INVAT",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Esperto di multimedialit\u00e0 e micro elettronica, ideatore del sistema per la autonomia urbana di persone ipovedenti e non vedenti LETIsmart, componente della direzione nazionale UICI"
                                },
                                {
                                    "id": 1174,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Franco",
                                    "last_name": "Lisi",
                                    "email": "franco.lisi@istciechimilano.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3355822609",
                                    "geolocation": "MI",
                                    "job_title": "Direttore scientifico dell'Istituto dei ciechi di Milano E direttore di INVAT",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Direttore scientifico dell'Istituto dei ciechi di Milano E direttore di INVAT"
                                },
                                {
                                    "id": 1175,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Sabato",
                                    "last_name": "Derosa",
                                    "email": "derosa@cavazza.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3454204567",
                                    "geolocation": "BO",
                                    "job_title": "Componente del Cda INVAT",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "consulente informatico ed esperto di ausili e tecnologie presso l'istituto dei ciechi \"F. Cavazza\" di Bologna www.cavazza.it\n\n- consigliere dell'INVAT (istituto nazionale valutazione ausili e tecnologie) www.invat.info"
                                },
                                {
                                    "id": 1176,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Rocco",
                                    "last_name": "Clementelli",
                                    "email": "cle.rocco@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3274681527",
                                    "geolocation": "MT",
                                    "job_title": "Esperto di domotica e componente del gruppo di lavoro quattro vita indipendente e consulente di INVAT",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Esperto di domotica e componente del gruppo di lavoro quattro vita indipendente e consulente di INVAT"
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "12:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Contenuto in fase di conferma",
                            "description": "",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1110,
                            "title": "Creare un percorso conforme e sostenibile economicamente per portare l'accessibilit\u00e0 nelle PMI",
                            "description": "Sperimentare personalmente l\u2019accessibilit\u00e0 garantisce il coinvolgimento e la motivazione di un team. Da\nqui partiamo per fare un percorso di successo di accessibilit\u00e0 digitale con le PMI (Piccole Medie Imprese) e le Agenzie\nnostre partner. Durante questo incontro inizieremo con il farvi provare cosa significa navigare con ausili di\naccessibilit\u00e0 e sperimentare cosa significa accedere al web con forti ipovisioni, procederemo poi nel condividere con\nvoi i nostri casi di successo di aziende, organizzazioni e PMI che si sono gi\u00e0 impegnate nel percorso dell\u2019accessibilit\u00e0\nin funzione della nuova normativa European Accessibility Act. Risultati ottenuti mediante assessment eseguiti da esperti\nche utilizzano tecnologie assistive senza l\u2019impiego di automatismi spesso in economie di scala estremamente sostenibili\ne perfettamente compliance con la normativa.\nArgomenti: Siti accessibili, Dichiarazione di accessibilit\u00e0, Documenti\naccessibili, Formazione aziendale, Contenuti inclusivi, Report&repair",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Donato Matturro (Ceo e fondatore @ SitiAccessibili, Digital pioneer esperto di Marketing digitale e\ndesign accessibile), Cristian Bernareggi (Esperto senior di accessibilit\u00e0 digitale @ SitiAccessibili), Mattia Ducci\n(Sviluppatore web e mobile esperto di accessibilit\u00e0 digitale @ SitiAccessibili)",
                            "tags": "wcag, european accessibility act, pmi, normativa, tecnologie assistive",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1193,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/DonatoMatturro-67eec8cf693c3.webp",
                                    "first_name": "Donato",
                                    "last_name": "Matturro",
                                    "email": "donato.matturro@sitiaccessibili.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3469784435",
                                    "geolocation": "MI",
                                    "job_title": "Ceo e fondatore di sitiaccessibili.it, digital pioneer esperto di Marketing digitale e design accessibile",
                                    "organization": "sitiaccessibili.it",
                                    "website": "www.sitiaccessibili.it",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/donatomatturro/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/donato.matturro",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Dirige da 10 anni il team di sitiaccessibili.it per l'accessibilit\u00e0 di siti web, documenti, sottotitolazione video, applicazioni digitali, dichiarazione di accessibilit\u00e0 per la pubblica amministrazione e per le grandi aziende.\nRelatore a tutte le edizioni degli Accessibility Days, a SMAU, convegni, tavole rotonde e webinar organizzati da aziende e enti del terzo settore. \nHa contribuito alla traduzione in italiano delle WCAG 2.2. ed ha 2 pubblicazioni scientifiche all'attivo.\nEsperto e docente di accessibilit\u00e0 digitale by design."
                                },
                                {
                                    "id": 1194,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/CristianBernareggi-67eec8cf9efbe.webp",
                                    "first_name": "Cristian",
                                    "last_name": "Bernareggi",
                                    "email": "cristian.bernareggi@sitiaccessibili.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3935689211",
                                    "geolocation": "MI",
                                    "job_title": "Esperto senior di accessibilit\u00e0 digitale",
                                    "organization": "sitiaccessibili.it",
                                    "website": "www.sitiaccessibili.it",
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Consulente tecnico-scientifico impegnato nella ricerca sull\u2019accessibilit\u00e0 al web e alla documentazione scientifica e nella progettazione e sviluppo di tecnologie di supporto a persone con disabilit\u00e0, con istituzioni nazionali e internazionali.\n20 anni di esperienza in progetti di ricerca con 40 pubblicazioni scentifiche all'attivo.\nRelatore a convegni nazionali e internazionali: Handimatica, Accessibility days, ICCHP, Web for all.\nSenior Web Accessibility Expert per AgID nell'ambito del progetto Citizen Inclusion.\n15 anni di esperienza in valutazioni di accessibilit\u00e0."
                                },
                                {
                                    "id": 1195,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MattiaDucci-67eec8cfba276.webp",
                                    "first_name": "Mattia",
                                    "last_name": "Ducci",
                                    "email": "mattia.ducci@sitiaccessibili.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3803423230",
                                    "geolocation": "BS",
                                    "job_title": "Sviluppatore web e mobile esperto di accessibilit\u00e0 digitale",
                                    "organization": "sitiaccessibili.it",
                                    "website": "www.sitiaccessibili.it",
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sviluppatore con esperienza nel settore della consulenza informatica in ambiti web e mobile finalizzata ad aziende e pubbliche amministrazioni\nattivit\u00e0 di ricerca con Universit\u00e0 nei settori accessibilit\u00e0, mobilit\u00e0 autonoma e didattica inclusiva.\n10 pubblicazioni scientifiche nel campo dell'accessibilit\u00e0. \nCertificazioni: AGID - Accessibilit\u00e0 dei siti web, W3C - WAI0.1x: Introduction to Web Accessibility, Accessible Technology Design\nCollaborazione a progetti di ricerca con le Universit\u00e0 di Milano, Torino e Pavia"
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1072,
                            "title": "Accessibilit\u00e0 comunicativa. Condividere le competenze",
                            "description": "L\u2019accesso alla comunicazione \u00e8 un diritto fondamentale, indispensabile in ogni interazione sociale:\nattraverso la comunicazione si condividono valori, informazioni, cultura ed emozioni.\nLa comunicazione pu\u00f2 tuttavia\nincontrare ostacoli che impediscono all\u2019utente di ricevere il messaggio. Nel caso della comunicazione tali ostacoli sono\nessenzialmente barriere percettive, viene cio\u00e8 ad essere impedita la visione o l\u2019ascolto dei contenuti, per evitare ci\u00f2\noccorrono comunicazioni adeguatamente progettate. In che modo? Coerentemente con le linee guida definite dall\u2019European\nAccessibility Act (2019), progettare comunicazioni accessibili significa offrire messaggi che, nelle loro forme e nei\nmedia utilizzati (digitali o materici, uditivi, visivi, audiovisivi), questi siano comunque fruibili con pi\u00f9 modalit\u00e0\nsensoriali.\nIl contributo offre strumenti e competenze emerse dalla collaborazione triennale tra RAI Pubblica Utilit\u00e0\n/Accessibilit\u00e0 e il Dipartimento di Design del Politecnico di Milano.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Dina Ricc\u00f2 (Professore Associato @ Politecnico di Milano), Maria Chiara Andriello (Responsabile\nAccessibilit\u00e0 @ Rai Pubblica Utilit\u00e0)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1114,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/DinaRicc\u00f2-679ccdd1ef7f3.webp",
                                    "first_name": "Dina",
                                    "last_name": "Ricc\u00f2",
                                    "email": "dina.ricco@polimi.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3397385897",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Professore associato",
                                    "organization": "Politecnico di Milano",
                                    "website": "https://www.sinestesie.it/controsenso",
                                    "social_linkedin_url": "www.linkedin.com/in/dina-ricc\u00f2",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/dina.ricco.9/",
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/sinestesieaudiovisive/",
                                    "bio": "Professoressa associata di Design al Politecnico di Milano, Dipartimento di Design. Laurea in Architettura, Dottore di ricerca in Disegno Industriale, suo principale tema di ricerca sono le sinestesie applicate al design, ai multimedia, all\u2019accessibilit\u00e0 dei contenuti audiovideo. Responsabile del gruppo SAV Lab (Sinestesie AudioVisive Accessibili). Ha promosso l\u2019attivazione di una convenzione per attivit\u00e0 didattiche e di ricerca fra l'Istituto dei Ciechi di Milano e il Politecnico di Milano, e una collaborazione scientifica con Rai Pubblica Utilit\u00e0 sull\u2019accessibilit\u00e0 audiovisiva."
                                },
                                {
                                    "id": 1115,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/Maria chiaraAndriello-679ccdd20f5df.webp",
                                    "first_name": "Maria Chiara",
                                    "last_name": "Andriello",
                                    "email": "mariachiara.andriello@rai.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Roma",
                                    "job_title": "Responsabile Accessibilit\u00e0",
                                    "organization": "Rai Pubblica Utilit\u00e0",
                                    "website": "www.rai.it",
                                    "social_linkedin_url": "linkedin.com/in/maria-chiara-andriello-130a77b3",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/RaiAccessibilita",
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/raiaccessibilita",
                                    "bio": "Responsabile Accessibilit\u00e0 per la Direzione Pubblica Utilit\u00e0 della Rai, da alcuni anni opera nell'ambito dell'accessibilit\u00e0 con ruolo di responsabilit\u00e0 e coordinamento. Membro di parte aziendale nelle Commissioni paritetiche Istituzionali per il miglioramento ed il potenziamento dell'offerta accessibile (audiodescrizioni, sottotitoli e traduzione in LIS), \u00e8 attivamente presente in convegni, manifestazioni e giornate formative finalizzate a far comprendere ruolo e importanza, nonch\u00e9 il costante impegno del Servizio Pubblico nel promuovere, veicolare e potenziare l'accessibilit\u00e0."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "13:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Pausa Pranzo",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Area Pranzo / Coffee Break",
                            "presenters": null,
                            "tags": null
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "14:15",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Design system .italia: la responsabilit\u00e0 di progettare interfacce pubbliche continua",
                            "description": "",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "BeyonDoc",
                            "description": "",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1100,
                            "title": "Mobilit\u00e0 e orientamento: sperimentazione di sistemi di localizzazione inclusivi",
                            "description": "La mobilit\u00e0 e l'orientamento per persone con disabilit\u00e0 visive costituiscono sfide rilevanti.CNR e\nUniversit\u00e0 Sapienza hanno promosso una sperimentazione per soluzioni innovative.L\u2019usabilit\u00e0 delle mappe digitali,\nessenziali per la navigazione e fondamentali per creare mappe mentali di navigazione \u00e8 spesso compromessa per gli utenti\ndi tecnologie assistive, specie su piccoli schermi touch.Saranno trattati: la necessit\u00e0 di sistemi di localizzazione e\nposizionamento inclusivi per un'ampia gamma di utenti; il ruolo dell\u2019esperienza dell\u2019utente con il dispositivo; la\nnecessit\u00e0 di sistemi robusti e affidabili.Nella progettazione dell\u2019interfaccia utente e nella caratterizzazione del\nsistema, sicurezza, robustezza e usabilit\u00e0 devono allinearsi con accettazione degli utenti, attenzione ai costi e\nsemplicit\u00e0. Identificheremo i requisiti chiave per la progettazione e proporremo un possibile sviluppo di servizi\ninnovativi per colmare il divario tra capacit\u00e0 tecnologiche e usabilit\u00e0 pratica.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Gianluca Sotis (Resposnabile processi di inserimento delle persone con disabilit\u00e0 @ CNR), Paolo Borsocchi\n(Ricercatore @ Istituto di Scienza e Tecnologie dell'informazione - CNR), Antonino Crivello (Ricercatore @ Istituto di\nScienza e Tecnologie dell'informazione del CNR), Luca De Nardis (Professore @ Universit\u00e0 la Sapienza di Roma),\nAlessandro Lambiase (Professore di I fascia MEDS/17\u00b0 @ Dipartimento Organi di Senso - \"Sapienza\" Universit\u00e0 di Roma)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1164,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Gianluca",
                                    "last_name": "Sotis",
                                    "email": "gianluca.sotis@cnr.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3204328806",
                                    "geolocation": "Rm",
                                    "job_title": "Resposnabile processi di inserimento delle persone con disabilit\u00e0 del CNR",
                                    "organization": "CNR",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Tecnologo del CNR. Responsabile dell'Unit\u00e0 Prevenzione e Protezione. Responsabile dei processi di inserimento delle persone condensabilit\u00e0 del CNR."
                                },
                                {
                                    "id": 1165,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Paolo",
                                    "last_name": "Barsocchi",
                                    "email": "paolo.barsocchi@isti.cnr.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Pisa",
                                    "job_title": "Ricercatore",
                                    "organization": "Istituto di Scienza e Tecnologie dell'informazione - CNR",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Ricercatore dell'Istituto di Scienza e Tecnologie dell'informazione del CNR di Pisa. Si occupa prevalentemente di sistemi di localizzazione indoor, Wireless sensor devices, IoT."
                                },
                                {
                                    "id": 1166,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Antonino",
                                    "last_name": "Crivello",
                                    "email": "antonino.crivello@cnr.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Pisa",
                                    "job_title": "ricercatore",
                                    "organization": "Istituto di Scienza e Tecnologie dell'informazione del CNR",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Ricercatore dell'Istituto di Scienza e Tecnologie dell'informazione del CNR di Pisa. Si occupa prevalentemente di digital agriculter, intelligenza artificiale e delle sue applicazioni nel dominio della conoscenza oltre che di sistemi di localizzazione indoor."
                                },
                                {
                                    "id": 1167,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Luca",
                                    "last_name": "De Nardis",
                                    "email": "luca.denardis@uniroma1.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Roma",
                                    "job_title": "Professore",
                                    "organization": "Universit\u00e0 la Sapienza di Roma",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Professore presso l'Universit\u00e0 la Sapienza di Roma. Si occupa prevalentemente di tecnologie UWB, communication networks, protocolli di routing oltre che di sistemi di localizzazione."
                                },
                                {
                                    "id": 1168,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Alessandro",
                                    "last_name": "Lambiase",
                                    "email": "alessandro.lambiase@uniroma1.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Roma",
                                    "job_title": "Professore di I fascia MEDS/17\u00b0",
                                    "organization": "Dipartimento Organi di Senso - \"Sapienza\" Universit\u00e0 di Roma",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Direttore della Scuola di Specializzazione in Oftalmologia, Sapienza Universit\u00e0 di Roma. Coordinatore del Dottorato in \"Biotecnologie innovative nelle patologie degli Organi di Senso\", Sapienza Universit\u00e0 di Roma. Direttore del Dipartimento di Organi di Senso, Sapienza Universit\u00e0 di Roma."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "15:15",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Nuova norma tecnica EN 301 549: attenzione, spoiler!",
                            "description": "EN 301 549: una sigla che da anni campeggia per l'accessibilit\u00e0 a livello europeo. Questa norma \u00e8 in\nfase di aggiornamento per diventare il pilastro di riferimento per l'European Accessibilty Act. In questa sessione,\ndirettamente dal gruppo di lavoro che sta finendo la norma, sar\u00e0 fornito uno 'spoiler' di cosa ci aspetter\u00e0.",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Roberto Scano (Esperto di Accessibilit\u00e0)",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1101,
                            "title": "Formare un esperto di accessibilit\u00e0",
                            "description": "L\u2019esperto di accessibilit\u00e0 ha una competenza multiforme. E\u2019 un tecnico capace di utilizzare le\ntecnologie assistive e i tool di verifica, ma anche con nozioni di base sul codice HTML. E\u2019 capace di comprendere le\nnorme e ha doti espositive scritte e verbali per farsi capire da chiunque, anche grazie all\u2019utilizzo di un linguaggio\ninclusivo. Soprattutto \u00e8 una persona capace di entrare in sintonia con gli altri.\nDa vent\u2019anni Sogei forma esperti di\naccessibilit\u00e0, impegnandoli in un percorso che li accompagna durante la vita professionale. Certificazione interna,\nacquisizione di crediti formativi, esperienza sul campo, aggiornamento continuo, organizzazione di convegni: tutto con\nun\u2019attenzione alla Customer Experience che \u00e8 il faro di chi si occupa di accessibilit\u00e0. La CX spesso \u00e8 lasciata alla\nbuona volont\u00e0 di chi sviluppa software; invece \u00e8 sempre necessario porre le persone al centro, ancor pi\u00f9 se utilizzano\ntecnologie assistive. L\u2019accessibilit\u00e0, a quel punto, \u00e8 solo una conseguenza.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Marco Bove (Accessibility & Usability Expert @ Sogei - Accessibilit\u00e0 e Esperienza Utente), Enrico Tanzi\n(Accessibility & design system expert @ Sogei - Accessibilit\u00e0 e Esperienza Utente)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1169,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MarcoBove-67af5de02ebdc.webp",
                                    "first_name": "Marco",
                                    "last_name": "Bove",
                                    "email": "mrbove@sogei.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3663433981",
                                    "geolocation": "roma",
                                    "job_title": "accessibility & Usability Expert",
                                    "organization": "Sogei - Accessibilit\u00e0 e Esperienza Utente",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/marco-bove-7305a521/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Laureato in Scienze della Comunicazione nel 2008, inizia ad occuparsi di accessibilit\u00e0 durante il percorso di studi nel LUA CATTID (Laboratorio di Usabilit\u00e0 e Accessibilit\u00e0) della Sapienza. Dopo varie esperienze nella Pubblica Amministrazione come content designer e usability tester, torna a occuparsi di accessibilit\u00e0 nel 2019 come consulente del Centro di competenza di Consip, svolgendo attivit\u00e0 di analisi, ricerca e formazione, consolidando le proprie conoscenze e divenendo esperto tecnico di accessibilit\u00e0. Nel 2020 passa a Sogei, dove si occupa di accessibilit\u00e0 e usabilit\u00e0."
                                },
                                {
                                    "id": 1170,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/EnricoTanzi-67af5de059fef.webp",
                                    "first_name": "enrico",
                                    "last_name": "tanzi",
                                    "email": "etanzi@sogei.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3398766210",
                                    "geolocation": "roma",
                                    "job_title": "accessibility & design system expert",
                                    "organization": "Sogei - Accessibilit\u00e0 e Esperienza Utente",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "http://linkedin.com/in/enrico-tanzi-a3100b92",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Laureato in Ingegneria Elettrotecnica, si occupa di accessibilit\u00e0 dal 2018. Esperto in HTML e CSS, prepara materiale formativo per corsi di aggiornamento incentrati sull\u2019accessibilit\u00e0. Nel 2020 realizza un\u2019applicazione per effettuare verifiche di accessibilit\u00e0 sui siti e le applicazioni della PA, calando nel contesto aziendale linee guida e modalit\u00e0 di controllo dei requisiti (WCAG).\nEsperto di UX/UI, si dedica alla realizzazione e aggiornamento del Design System aziendale, sviluppando e ottimizzando gli elementi di interfaccia web con un occhio di riguardo per l\u2019accessibilit\u00e0 lato codice."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "16:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Coffee Break",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Area Pranzo / Coffee Break",
                            "presenters": null,
                            "tags": null
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "16:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1062,
                            "title": "Innovare con l\u2019accessibilit\u00e0: esperienze dal mondo bancario e dalla Pubblica Amministrazione",
                            "description": "L\u2019accessibilit\u00e0 non \u00e8 solo una questione tecnica o normativa: \u00e8 una leva progettuale per innovare,\nmigliorare la user experience e generare valore per persone e organizzazioni. Attraverso la metafora del \u201cWarp & Weft\u201d\n(ordito e trama), questo talk esplora come accessibilit\u00e0 e usabilit\u00e0, intrecciate, possano creare esperienze digitali\npi\u00f9 semplici, intuitive e inclusive, riducendo il debito tecnico del design e ottimizzando risorse.\nPartendo da due\nesperienze concrete \u2013 il miglioramento del Catalogo dei Servizi della Provincia Autonoma di Trento e il lavoro\nsull\u2019accessibilit\u00e0 dei servizi digitali di Sparkasse, attraverso expert review e test con utenti reali \u2013 mostreremo come\nl\u2019accessibilit\u00e0 possa guidare l\u2019innovazione in settori complessi come la Pubblica Amministrazione e il mondo\nbancario.\nIl talk offrir\u00e0 insight su come la semplificazione del design, la progettazione per l\u2019uguaglianza e un\napproccio iterativo possano favorire la trasformazione digitale e generare valore sostenibile.",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Claudio Guerra (Marketing & Communication Manager @ Tangible)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1096,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Claudio",
                                    "last_name": "Guerra",
                                    "email": "claudio.guerra@tangible.is",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "353 448 3670",
                                    "geolocation": "RN",
                                    "job_title": "Marketing & Communication Manager",
                                    "organization": "Tangible",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "bio temporanea in attesa di individuare speaker"
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1104,
                            "title": "Accessibilit\u00e0 in PagoPA S.p.A.: tra design, contenuti e sviluppo",
                            "description": "L\u2019accessibilit\u00e0 nei prodotti digitali non \u00e8 un obiettivo da raggiungere una volta per tutte, ma un\nprocesso continuo che richiede metodo, collaborazione e strumenti adeguati.\nIn PagoPA S.p.A. stiamo costruendo un\napproccio per integrare l\u2019accessibilit\u00e0 by design, by default, by team, toccando diversi ambiti:\n- Il Design System,\nprogettato per un\u2019esperienza fluida su device meno performanti e supporto alle tecnologie assistive\n- L\u2019uso di\nlinguaggio \"ampio\" e contenuti accessibili\n- Un sistema di segnalazioni di accessibilit\u00e0, gestito in collaborazione\ncon il team legal, per raccogliere feedback reali\n- Il coinvolgimento attivo dei team di sviluppo, con formazione e\niniziative dedicate.\nCondivideremo il nostro percorso, dalle integrazioni iniziali nel Design System al lavoro con\nfornitori per audit, remediation e test con utenti reali. Racconteremo anche le sfide aperte: la formazione,\nl\u2019accessibilit\u00e0 come processo proattivo e l'individuazione di focal point aziendali.",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Daniela Iozzo (Content design lead @ PagoPA), Arianna Menini (User Interface design leader @ PagoPA),\nDamiano Plebani (Senior Design Engineer @ PagoPA), Cristiano Tofani (Senior Mobile Software Engineer @ PagoPA)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1177,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/DanielaIozzo-67d860dd33f4b.webp",
                                    "first_name": "Daniela",
                                    "last_name": "Iozzo",
                                    "email": "daniela.iozzo@pagopa.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3921878507",
                                    "geolocation": "Roma",
                                    "job_title": "Content design lead",
                                    "organization": "PagoPA",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/danielaiozzo/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono Content Design Lead in PagoPA, dove mi occupo della progettazione dei contenuti per i prodotti digitali dell'azienda. Ho collaborato con il Dipartimento per la Trasformazione Digitale, contribuendo alla definizione dei fondamenti di linguaggio e scrittura per l\u2019esperienza utente su Designers Italia. Mi occupo da anni di content design, UX writing e linguaggio inclusivo per rendere i servizi digitali pubblici pi\u00f9 chiari e usabili."
                                },
                                {
                                    "id": 1178,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/AriannaMenini-67d860dd4b991.webp",
                                    "first_name": "Arianna",
                                    "last_name": "Menini",
                                    "email": "arianna.menini@pagopa.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3405228662",
                                    "geolocation": "BG",
                                    "job_title": "User Interface design leader",
                                    "organization": "PagoPA",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/arianna-menini-87792944/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono Arianna, UI Design Lead in PagoPA, con una forte passione per l\u2019accessibilit\u00e0 e l\u2019inclusive design. Da anni mi occupo di creare esperienze digitali intuitive e accessibili a tutti, e dal 2020 contribuisco allo sviluppo dei prodotti PagoPA."
                                },
                                {
                                    "id": 1179,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/DamianoPlebani-67d860dd5d1ce.webp",
                                    "first_name": "Damiano",
                                    "last_name": "Plebani",
                                    "email": "damiano.plebani@pagopa.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3407879409",
                                    "geolocation": "Bergamo",
                                    "job_title": "Senior Design Engineer",
                                    "organization": "PagoPA",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/damianoplebani/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono Damiano, e lavoro come designer engineer sull'app IO da luglio 2022. Mi sono occupato della supervisione tecnica della nuova interfaccia dell'app, coniugando le mie competenze tecniche con una sensibilit\u00e0 da designer."
                                },
                                {
                                    "id": 1180,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/CristianoTofani-67d860dd6fdff.webp",
                                    "first_name": "Cristiano",
                                    "last_name": "Tofani",
                                    "email": "cristiano.tofani@pagopa.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3298293022",
                                    "geolocation": "Roma",
                                    "job_title": "Senior Mobile Software Engineer",
                                    "organization": "PagoPA",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/cristiano-tofani/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono Cristiano, Software Engineer per passione prima che per lavoro. Da sempre interessato a capire come funzionano le cose (e a farle funzionare). Lavoro in PagoPa e sull'App IO dall'aprile del 2020. Se non sto programmando potresti trovarmi a sollevare pesi, tifare Roma, sperimentare in cucina o perso nei boschi con il mio cane Obi."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1081,
                            "title": "Se i contratti sono accessibili, chiunque ci guadagna.",
                            "description": "Convincere le aziende a rendere accessibili i contratti che fanno firmare ai loro clienti \u00e8 spesso una\nimpresa ardua. Eppure, al di l\u00e0 degli obblighi imposti da una norma, curare forma e sostanza dei documenti legali non\nsolo rende la vita pi\u00f9 facile a chi li legge ma ha molti vantaggi anche per chi li scrive. Lo vedremo seguendo un filo\nrosso che lega accessibilit\u00e0, sostenibilit\u00e0 e intelligenza artificiale.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Giorgio Trono (Avvocato)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1133,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/GiorgioTrono-679d0985cedbb.webp",
                                    "first_name": "Giorgio",
                                    "last_name": "Trono",
                                    "email": "avvocato@giorgiotrono.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3471325459",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Avvocato",
                                    "organization": null,
                                    "website": "www.giorgiotrono.it",
                                    "social_linkedin_url": "https://it.linkedin.com/in/giorgiotrono",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Avvocato, si occupa di legal design: unisce le competenze legali e i metodi del design per rendere contratti e policy pi\u00f9 chiari e comprensibili per chiunque."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "17:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1080,
                            "title": "Dalla conformit\u00e0 all'accessibilit\u00e0",
                            "description": "Si parla spesso di \"livello di conformit\u00e0\" dell\u2019accessibilit\u00e0 di siti web e app, anche perch\u00e9 la legge\nne impone la dichiarazione. Ma quanto \u00e8 davvero utile questo \"indicatore\"? Un sistema semplice ma inaccessibile,\nparadossalmente, pu\u00f2 violare meno criteri WCAG rispetto a uno pi\u00f9 complesso e ben progettato.\nIn questa sessione\nspiegheremo perch\u00e9 non \u00e8 sufficiente contare le violazioni e come ripensare gli indicatori di conformit\u00e0 affinch\u00e9\nriflettano meglio l\u2019impatto reale sulle persone. Esploreremo strategie per aiutare le organizzazioni a garantire non\nsolo la compliance normativa, ma soprattutto un\u2019esperienza accessibile e inclusiva per tutti.",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Simon Mastrangelo (CEO @ Ergoproject)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1132,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SimonMastrangelo-679d047a45161.webp",
                                    "first_name": "Simon",
                                    "last_name": "Mastrangelo",
                                    "email": "s.mastrangelo@ergoproject.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3381999128",
                                    "geolocation": "Roma",
                                    "job_title": "CEO",
                                    "organization": "Ergoproject",
                                    "website": "www.ergoproject.it",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/simonmastrangelo/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono un esperto in Ergonomia e Fattori Umani (Eur.Erg., CPUX-F, UX Management NN/g), CEO/Founder di Ergoproject. Ho gestito pi\u00f9 di 300 progetti di ricerca, consulenza e formazione, per soggetti pubblici e privati, su tematiche riguardanti la qualit\u00e0 dell\u2019interazione in termini di accessibilit\u00e0, usabilit\u00e0 ed esperienza di utilizzo. Faccio parte della Commissione UNI/CT 531 \"eAccessibility\" e partecipando al gruppo della UXPA (User Experience Professionals Association) che si occupa della revisione delle norme ISO."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1090,
                            "title": "Interpreti LIS 2.0: qualit\u00e0 dei servizi in presenza e da remoto.",
                            "description": "Sfide e opportunit\u00e0 nell\u2019et\u00e0 post-covid: dall\u2019interpretariato esclusivamente in presenza alle nuove\nforme ibride di servizio. Nuovi scenari e opportunit\u00e0 per garantire standard elevati per accessibilit\u00e0 di qualit\u00e0.",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Maria Dellino (Vicepresidente @ Anios - Associazione interpreti di Lingua dei Segni italiana), Manuela\nIzzo (Segretario nazionale @ Anios - Associazione interpreti di lingua dei segni italiana)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1151,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Maria",
                                    "last_name": "Dellino",
                                    "email": "presidenza@anios.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3332853269",
                                    "geolocation": "Bari",
                                    "job_title": "Vicepresidente",
                                    "organization": "Anios - Associazione interpreti di Lingua dei Segni italiana",
                                    "website": "www.anios.it",
                                    "social_linkedin_url": "@aniosinterpreti",
                                    "social_facebook_url": "/aniosinterpreti",
                                    "social_instagram_url": "@aniosinterpreti",
                                    "bio": "Associazione di interpreti di Lingua dei segni fondata il 17 giugno 1987, che si \u00e8 sempre adoperata per l\u2019emancipazione della figura professionale al fine di garantire un equo accesso alle informazioni."
                                },
                                {
                                    "id": 1152,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Manuela",
                                    "last_name": "Izzo",
                                    "email": "presidenza@anios.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Roma",
                                    "job_title": "Segretario nazionale",
                                    "organization": "Anios - Associazione interpreti di lingua dei segni italiana",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Come sopra"
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1086,
                            "title": "E se scegliessimo l'accessibilit\u00e0 piuttosto che la bellezza? La mia storia con l'epilessia",
                            "description": "Le persone sanno davvero cosa significa vivere con l'epilessia? O pensano che si tratti solo di crisi\nepilettiche e perdita di coscienza? Mi pongo questa domanda dal 2008, quando mi \u00e8 stata diagnosticata l'epilessia. Che\ncosa significa davvero navigare in internet con questa patologia? Non si tratta solo di crisi epilettiche, ma anche di\nocchi che si muovono su e gi\u00f9, spossatezza e mal di testa. Spesso ho lottato per trovare informazioni sui siti web\ncercando di evitare banner lampeggianti o elementi a basso contrasto. Essere una comunit\u00e0 significa anche pensare\nall'accessibilit\u00e0 da una prospettiva umana, ascoltando le esigenze delle persone con malattie croniche. Significa\nrendersi conto che \u00e8 giunto il momento di dare priorit\u00e0 a un sito web navigabile piuttosto che a uno bello. Attraverso\nla mia storia, condivider\u00f2 le informazioni pi\u00f9 elementari sulla progettazione per le persone con epilessia, partendo da\nun principio chiave: ascoltare le loro storie.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Virginia Ciambriello (Consulente accessibilit\u00e0 e DE&I, copywriter)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1146,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/VirginiaCiambriello-679d2a0682f16.webp",
                                    "first_name": "Virginia",
                                    "last_name": "Ciambriello",
                                    "email": "virginiaciambriello23@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3282810205",
                                    "geolocation": "TO",
                                    "job_title": "Consulente accessibilit\u00e0 e DE&I, copywriter",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/virginiaciambriello/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/VrgCiambriello/",
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/virginiacci/",
                                    "bio": "Virginia Ciambriello \u00e8 copy e consulente in materia di accessibilit\u00e0 e inclusione. Si \u00e8 laureata in Digital Humanities and  Digital Knowledge con una tesi in Legal Design e ha concentrato il suo lavoro nel tempo su accessibilit\u00e0, user research e plain language. Persona queer e meridionale, \u00e8 attiva nella sensibilizzazione su tematiche lgbt+ e questione meridionale. Fa parte di Privacy Network e Associazione Acca."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "18:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1111,
                            "title": "Tavola rotonda sullo sviluppo accessibile",
                            "description": "La tavola rotonda \"Sviluppo accessibile\" riunir\u00e0 esperti di accessibilit\u00e0 per un confronto\napprofondito sullo stato attuale delle strategie di sviluppo accessibile per applicazioni mobile e desktop. Durante\nl'evento, i partecipanti esploreranno le sfide e le opportunit\u00e0 legate alla creazione di software inclusivo, discutendo\ndelle migliori pratiche, degli strumenti e delle tecnologie emergenti. Saranno analizzati i progressi compiuti nel\nsettore, con un focus sulle soluzioni innovative che mirano a migliorare l'esperienza utente per persone con disabilit\u00e0.\nL'obiettivo \u00e8 quello di promuovere un dialogo costruttivo e di identificare strategie concrete per rendere\nl'accessibilit\u00e0 una componente fondamentale dello sviluppo",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Fabrizio Caccavello (Responsabile webaccessibile.org @ Accessibility Days - IWA), Sauro Cesaretti\n(Presidente @ Accessibility Days), Enrico Tanzi (UI developer), Diana Bernabei (Accessibility Engineer @ Inclusio),\nMichele D'Amico (Full Stack DevelOperator), Simone Dosoli (Web Accessibility Expert e Developer)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1196,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Fabrizio",
                                    "last_name": "Caccavello",
                                    "email": "mail@fabriziocaccavello.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3474922476",
                                    "geolocation": "Terni",
                                    "job_title": "Accessibility Expert",
                                    "organization": "IWA - webaccessibile.org",
                                    "website": "https://www.fabriziocaccavello.it",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/fabriziocaccavello/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Da oltre 20 anni supporta numerose organizzazioni private di primaria importanza e le Pubbliche Amministrazioni nella creazione di progetti digitali di qualit\u00e0, accessibili e usabili. Esperto di strategie di sviluppo accessibile in applicativi web e mobile. Formatore e divulgatore. Membro della commissione e-Accessibility di UNINFO e di numerosi gruppi di lavoro in ambito normativo. Coordinatore di webaccessibile.org"
                                },
                                {
                                    "id": 1197,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Sauro",
                                    "last_name": "Cesaretti",
                                    "email": "saurocesaretti1983@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "AN",
                                    "job_title": "Presidente Accessibility Days",
                                    "organization": "Accessibility Days",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Dopo essersi diplomato in Informatica all'ITIS G. Marconi di Jesi, ha conseguito la Laurea Triennale in Informatica Applicata all'Universit\u00e0 degli Studi di Urbino ed attualmente sta frequentando la Laurea Magistrale in Computer Science presso l'Universit\u00e0 degli Studi di Camerino. Programmatore, soprattutto in ambito web. Dal 2017, ha dato vita alla conferenza annuale Accessibility Days."
                                },
                                {
                                    "id": 1198,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/EnricoTanzi-67eeefd8c972d.webp",
                                    "first_name": "Enrico",
                                    "last_name": "Tanzi",
                                    "email": "etanzi@sogei.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "RM",
                                    "job_title": "UI developer",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/enrico-tanzi-a3100b92/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Laureato in Ingegneria Elettrotecnica, inizia ad occuparsi di accessibilit\u00e0 nel 2018. Con esperienza tecnica in HTML e CSS prepara materiale di formazione per corsi di aggiornamento incentrati sull\u2019accessibilit\u00e0. Nel 2020, insieme ad un gruppo di lavoro dedicato, produce un\u2019applicazione per effettuare verifiche di accessibilit\u00e0, fornendo linee guida e modalit\u00e0 di controllo dei requisiti (WCAG).\nParallelamente, come esperto di UX/UI, si dedica alla realizzazione e aggiornamento del Design System aziendale e per i clienti, sviluppando e ottimizzando gli elementi di interfaccia web."
                                },
                                {
                                    "id": 1199,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Diana",
                                    "last_name": "Bernabei",
                                    "email": "bernabei.d@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "MC",
                                    "job_title": "Accessibility consultant & Developer",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono una frontend developer freelance, UI designer e consulente di accessibilit\u00e0. Ho fondato Inclusio per creare un posto sicuro dove parlare e confrontarsi sui temi dell\u2019inclusione digitale a partire dall\u2019accessibilit\u00e0 web."
                                },
                                {
                                    "id": 1200,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Michele",
                                    "last_name": "D'Amico",
                                    "email": "michele.damico@linfaservice.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "RM",
                                    "job_title": "Full Stack DevelOperator",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Laurea in Ingegneria Informatica. Ha lavorato in aziende private come di sviluppatore full-stack web e mobile seguendo direttamente lo sviluppo di progetti software secondo norma ISO 9001 e ISO 13485 con particolare attenzione agli aspetti di usabilit\u00e0 e accessibilit\u00e0. Per AgID (Agenzia per l'Italia Digitale) nell'ambito del progetto SPID (Sistema Pubblico di Identit\u00e0 Digitale) ha contribuito alla specifica di linee guida e architetture e allo sviluppo di strumenti e processi per l'interoperabilit\u00e0. Amministratore di un'azienda di progettazione e sviluppo software e consulente informatico."
                                },
                                {
                                    "id": 1201,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Simone",
                                    "last_name": "Dosoli",
                                    "email": "mail@simonedosoli.eu",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "BG",
                                    "job_title": "Web Accessibility Expert e Developer",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Esperto di accessibilit\u00e0 certificato UNI 11621-3. Mi confronto spesso e volentieri con la semantica di sistemi web o con interfacce per riuscire a renderle accessibili e ho imparato che ogni dettaglio conta, altrimenti l\u2019esperienza di qualsiasi utente si sgretola. Lavoro per verificare l'accessibilit\u00e0 di sistemi complessi. Ho lavorato per rendere accessibili diversi design system per grandi realt\u00e0 italiane e ho scoperto che non esiste un approccio unico: ogni sistema ha le sue regole, le sue sfide, ma soprattutto offre tante opportunit\u00e0 per apprendere e approfondire."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1105,
                            "title": "Libri scolastici accessibili: ripartiamo da zero!",
                            "description": "I programmi ci mettono a disposizione tanti strumenti potentissimi per realizzare documenti digitali\naccessibili, ci sono persone competenti in grado di utilizzarli, ma dietro a tutto questo ci deve essere la volont\u00e0 e la\nsensibilit\u00e0 di voler affrontare e raggiungere l\u2019obiettivo: realizzare contenuti comprensibili a chiunque. Il termine\n\u201cchiunque\u201d \u00e8 la chiave per l\u2019inclusione, ma c\u2019\u00e8 la consapevolezza di questo? \u00c8 possibile farlo con un\u2019unica soluzione?\nFacciamo due parole su questo argomento spinoso e uniamo le forze per arrivare al traguardo insieme!",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Michela Di Stefano (Studio 361\u00b0 di Michela Di Stefano)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1181,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MichelaDi stefano-67dc39c867a60.webp",
                                    "first_name": "Michela",
                                    "last_name": "Di Stefano",
                                    "email": "michela@studio361.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3663572169",
                                    "geolocation": "Brescia",
                                    "job_title": "Digital Trainer",
                                    "organization": "Studio 361\u00b0 di Michela Di Stefano",
                                    "website": "https://www.studio361.it",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/michela-di-stefano/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/MichelaDiStefanoAdobeGuru",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Da quasi 30 anni offre formazione e consulenza ai professionisti della comunicazione: agenzie, tipografie ed Aziende. Esperta di editoria digitale dal 2011 e di accessibilit\u00e0 dal 2016.\nHa creato la piattaforma di formazione Creative Master nella quale offre formazione on demand.\nSpeaker ad eventi nazionali ed internazionali, docente di Adobe Substance 3D, TEDx speaker.\nSempre aggiornata per offrire formazione di altissimo livello con taglio divertente ed informale\nEsperienza ed energia sono una cornice perfetta alla passione inesauribile che la contraddistingue."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1070,
                            "title": "INPS: Semplificazione e Accessibilit\u00e0 per un Pubblico Pi\u00f9 Ampio",
                            "description": "Negli ultimi anni, INPS ha intrapreso un percorso di profonda trasformazione per garantire servizi\ndigitali sempre pi\u00f9 semplici, accessibili e inclusivi.\nDurante l\u2019intervento, esploreremo le iniziative chiave che hanno\nreso possibile questo cambiamento:\n- Test obbligatori prima del rilascio: ogni nuovo servizio digitale viene sottoposto\na test di usabilit\u00e0 e accessibilit\u00e0, coinvolgendo direttamente gli utenti per identificare e risolvere criticit\u00e0 prima\ndella pubblicazione.\n- Design System Sirio: un sistema di progettazione che ha uniformato le interfacce e i processi di\ninterazione, rendendo tutti i servizi pi\u00f9 intuitivi e coerenti.\n- Semplificazione del linguaggio: grazie all\u2019adozione\ndi linee guida specifiche, i testi delle comunicazioni e dei servizi digitali sono stati riscritti per migliorarne la\nleggibilit\u00e0.\nUn approccio che unisce metodologia, tecnologia e attenzione all\u2019utente per migliorare concretamente\nl\u2019esperienza di milioni di cittadini.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Emanuele Colini (Head of Agile Enablement & Delivery @ INPS), Giacomo Grassi (Head of UX & Digital\nProcesses @ INPS)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1110,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/EmanueleColini-679cc15ed6b30.webp",
                                    "first_name": "Emanuele",
                                    "last_name": "Colini",
                                    "email": "emanuele.colini@inps.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3601013736",
                                    "geolocation": "Italia",
                                    "job_title": "Head of Agile Enablement & Delivery",
                                    "organization": "INPS",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/emanuelecolini/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Laureato in Ingegneria Elettronica nel 2008, con oltre 15 anni di esperienza in innovazione digitale e organizzativa presso grandi player internazionali. Dal 2021 dirige l\u2019ufficio \u201cAgile Enablement & Delivery\u201d in INPS, e dal 2023 assume un ruolo chiave nella Direzione Centrale Tecnologia Informatica e Innovazione. Supporta il Change Management, guida l\u2019integrazione strategica IT, l\u2019applicazione dell\u2019AI e la standardizzazione dei processi, promuovendo un approccio orientato al valore per utenti e cittadini."
                                },
                                {
                                    "id": 1111,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/GiacomoGrassi-679cc15f32791.webp",
                                    "first_name": "Giacomo",
                                    "last_name": "Grassi",
                                    "email": "giacomo.grassi@inps.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3428594346",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Head of UX & Digital Processes",
                                    "organization": "INPS",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/giacomograssi/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Giacomo Grassi \u00e8 un esperto di UX e digital transformation con oltre 15 anni di esperienza nella gestione e nello sviluppo di team di design in contesti complessi. Ricopre il ruolo di Director of UX & Digital Process in INPS, dove ha guidato la creazione del Sirio Design System, vincitore di premi internazionali, e ha coordinato il rebranding dell\u2019ente. Ha lavorato con brand di lusso come Armani e Valentino, e con realt\u00e0 internazionali nei settori telco e dell\u2019e-commerce. \u00c8 autore del libro Brand & User Experience (Egea, 2024), in cui esplora la relazione tra UX e identit\u00e0 di marca."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "id": 1002,
            "date": "2025-05-15",
            "label": "Workshop del gioved\u00ec (15 Maggio 2025)",
            "events": [
                {
                    "start": "08:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Ingresso dei partecipanti e apertura degli spazi espositivi",
                            "description": null,
                            "color": "#808080",
                            "location": "Reception",
                            "presenters": null,
                            "tags": null
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "11:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1069,
                            "title": "Dimostrazione di BUDD-e, un robot autonomo per l\u2019accessibilit\u00e0 di ciechi/ipovedenti.",
                            "description": "La presenza di barriere all\u2019accessibilit\u00e0 per persone cieche e ipovedenti in svariati contesti evidenzia\nla necessit\u00e0 di fornire soluzioni innovative che possano garantire assistenza alle persone ipovedenti e possano\ncontribuire a semplificare il ruolo dei caregiver. BUDD-e \u00e8 un primo prototipo di guida robotica autonoma progettata per\nguidare persone cieche e ipovedenti in modo sicuro ed efficace in ambienti complessi. \nQuesto lavoro \u00e8 svolto, in\nstretta collaborazione con la Fondazione Istituto dei Ciechi di Milano, nell'ambito del progetto BUDD-e finanziato dal\nPolitecnico di Milano (in particolare dal Polisocial Award 2021, l'iniziativa del Politecnico di Milano per sostenere\nprogetti di ricerca incentrati sull'impegno sociale) e dal progetto italiano MUR PRIN 2022 \u201cControl of Assistive Robots\nin crowded Environments\u201d (CARE). \nIn questa dimostrazione, i partecipanti avranno l'opportunit\u00e0 di testare questa\ntecnologia in prima persona.",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "Marcello Farina (Professore Associato @ Politecnico di Milano)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1109,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MarcelloFarina-679cbb48dc079.webp",
                                    "first_name": "Marcello",
                                    "last_name": "Farina",
                                    "email": "marcello.farina@polimi.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3291904480",
                                    "geolocation": "Italia",
                                    "job_title": "Professore Associato",
                                    "organization": "Politecnico di Milano",
                                    "website": "https://budd-e.polimi.it/",
                                    "social_linkedin_url": "linkedin.com/in/marcello-farina-aa804a235",
                                    "social_facebook_url": "marcello.farina.16",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Ha conseguito la Laurea in Ingegneria Elettronica e il Dottorato di Ricerca in Information Engineering presso il Politecnico di Milano. Ha lavorato (da dicembre 2003 a marzo 2004) presso l'Istituto Nazionale Galileo Ferraris di Torino (ora INRIM); \u00e8 stato inoltre visiting scholar (da marzo 2005 a febbraio 2006) presso l'Institute for Systems Theory and Automatic Control (IST), presso l'Universit\u00e0 di Stoccarda, in Germania. Svolge attivit\u00e0 di ricerca ed \u00e8 autore di pubblicazioni scientifiche nell\u2019area dell\u2019Automatica."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1035,
                            "title": "Content Design accessibile: dalla struttura alla comprensione",
                            "description": "Frasi e parole chiare sono sufficienti per avere contenuti davvero accessibili? Nelle linee guida WCAG\nabbiamo indicazioni approfondite per lessico e sintassi, ma non altrettanto per l\u2019organizzazione del testo: eppure \u00e8 un\nambito cruciale per la scrittura accessibile, in special modo per persone con disturbi cognitivi.\nQuesto workshop\nesplora l'intersezione tra content design e accessibilit\u00e0 cognitiva, un ambito poco approfondito ma fondamentale per una\nscrittura davvero inclusiva. Attraverso esempi ed esercitazioni, chi partecipa apprender\u00e0 come progettare architetture\ninformative che si adattino a diversi modelli mentali e modalit\u00e0 di elaborazione delle informazioni, tecniche di\nchunking e layering dei contenuti per migliorare la comprensibilit\u00e0, strategie di progressive disclosure per gestire la\ncomplessit\u00e0. L'obiettivo \u00e8 fornire strumenti per creare contenuti che non solo rispettino le linee guida, ma siano\ndavvero fruibili da tutti, indipendentemente dagli stili cognitivi.",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "Letizia Sechi (Content Designer @ Freelance), Luca Rosati (Architetto dell'informazione @ Consulente\nindipendente)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1045,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/LetiziaSechi-6794b9bbd994a.webp",
                                    "first_name": "Letizia",
                                    "last_name": "Sechi",
                                    "email": "sechi.let@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3387842847",
                                    "geolocation": "FI",
                                    "job_title": "Content Designer",
                                    "organization": "Freelance",
                                    "website": "https://letiziasechi.substack.com/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/letiziasechi/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/letiziasechi/",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Organizzo parole e informazioni dal 2008. \nHo lavorato a lungo in editoria; dal 2018 sono freelance e collaboro con enti, aziende, studi di design e chiunque abbia bisogno di lavorare su scrittura e linguaggio. \nTra i miei clienti ci sono \u2013 o ci sono stati \u2013 Bompiani, Zanichelli, Designers Italia, Istituto degli Innocenti, Fifth Beat, UxUniversity, Nephila e tanti altri.\nFaccio parte del comitato scientifico dell\u2019Associazione Linguaggi Chiari ETS,  Associazione italiana per la promozione dei linguaggi chiari, inclusivi e accessibili."
                                },
                                {
                                    "id": 1046,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/LucaRosati-6794b9bc033a2.webp",
                                    "first_name": "Luca",
                                    "last_name": "Rosati",
                                    "email": "luca@lucarosati.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3284521181",
                                    "geolocation": "PG",
                                    "job_title": "Architetto dell'informazione",
                                    "organization": "Consulente indipendente",
                                    "website": "https://www.lucarosati.it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/lucarosati/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Architetto dell\u2019informazione e user experience designer, col suo lavoro semplifica l\u2019interazione fra le persone e l\u2019informazione per favorire orientamento, trovabilit\u00e0 e comprensibilit\u00e0. \u00c8 tra i fondatori di Architecta, l\u2019associazione italiana degli architetti dell\u2019informazione, e autore di quattro libri sull\u2019architettura dell\u2019informazione \u2013 l\u2019ultimo \u00e8 Sense-making. Organizzare il mare dell\u2019informazione e creare valore con le persone."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1102,
                            "title": "Monitoraggio e gestione della conformit\u00e0 nell\u2019accessibilit\u00e0 digitale tramite una piattaforma SaaS",
                            "description": "Garantire l\u2019accessibilit\u00e0 digitale e la conformit\u00e0 normativa \u00e8 essenziale per le organizzazioni\npubbliche e private. In questo workshop, scoprirai come inSuit Compliance\u2122, integrato con Siteimprove, facilita l\u2019audit,\nil monitoraggio e la gestione della conformit\u00e0 normativa in materia di accessibilit\u00e0 digitale a livello nazionale e\ninternazionale.\n\n- inSuit Compliance\u2122 automatizza report, avvisi e audit per garantire il rispetto della legge Stanca\ne della EAA (European Accessibility Act).\n- Siteimprove identifica problemi di accessibilit\u00e0 e aiuta a ottimizzare i\nsiti web.\n\nImparerai a implementare strategie di monitoraggio, generare report automatici e ottimizzare gli audit\nsenza compromettere l\u2019operativit\u00e0 del tuo sito web.",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "Irene Polo (Senior Sales Consultant @ Tech4access), Alex Haidar (International Compliance Specialist @\nTech4access)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1171,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/IrenePolo-67b5f4b6268b7.webp",
                                    "first_name": "Irene",
                                    "last_name": "Polo",
                                    "email": "ipolo@tech4access.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+34 647863630",
                                    "geolocation": "Spagna",
                                    "job_title": "Senior Sales Consultant",
                                    "organization": "Tech4access",
                                    "website": "https://tech4access.com/it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/irene-polo/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Consulente senior specializzata in strategie di trasformazione digitale e piani personalizzati per il miglioramento dell\u2019accessibilit\u00e0 nei beni digitali per aziende e pubblica amministrazione. Vanta esperienza in numerosi progetti di accessibilit\u00e0 e conformit\u00e0 legale, sviluppati su misura con il supporto di metodologie e soluzioni tecnologiche innovative."
                                },
                                {
                                    "id": 1172,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/AlexHaidar-67b5f4b645eec.webp",
                                    "first_name": "Alex",
                                    "last_name": "Haidar",
                                    "email": "ahaidar@tech4access.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+34 644885737",
                                    "geolocation": "Spagna",
                                    "job_title": "International Compliance Specialist",
                                    "organization": "Tech4access",
                                    "website": "https://tech4access.com/it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/alex-haidar-452bba205/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Consulente senior esperto in conformit\u00e0 all\u2019accessibilit\u00e0 e quadro normativo, con una profonda conoscenza dei vari requisiti legali nell\u2019UE (WAD ed EAA) e a livello internazionale (Section 508, ADA, AODA), nonch\u00e9 dei diversi standard di accessibilit\u00e0 (EN 301 549, WCAG). Specializzato in progetti di conformit\u00e0 per organizzazioni internazionali, progetti finanziati dall\u2019UE e consulenza in accessibilit\u00e0 per medie e grandi imprese, cos\u00ec come per tutti i livelli della pubblica amministrazione."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "12:45",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Pausa Pranzo",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Area Pranzo / Coffee Break",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "14:15",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1068,
                            "title": "Accessibilit\u00e0 by Design: Si pu\u00f2 sfruttare l\u2019AI per una progettazione accessibile?",
                            "description": "Il workshop si prefigge l'obbiettivo di identificare o concepire strumenti che sfruttano l'intelligenza\nartificiale per migliorare il processo di progettazione di un touchpoint digitale includendo fin da subito i principi di\naccessibilit\u00e0. I partecipanti verranno suddivisi in gruppi che valuteranno differenti tecniche di progettazione con lo\nscopo di capire se gli strumenti attualmente disponibili sono utili o sarebbe necessaria un integrazione. Esempio: Ad un\ngruppo viene chiesto di valutare le User Journey e dovr\u00e0 capire se strumenti di AI come ChatGpt, Contentsquare AI etc\npossano essere usati utilmente. Si vuole coinvolgere differenti figure professionali, Service designer, UX, UI, Sviluppo\nfront-ent, Data Analyst etc per poter avere suggerimenti di differente natura. Il workshop vuole essere una condivisione\ngenerativa di idee e scoperte, tutti i risultati verranno condivisi alla fine dai vari gruppi.",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "Simone Fiorini (Experience Designer), Valentina Marana (UX Designer)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1107,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SimoneFiorini-679cba706d493.webp",
                                    "first_name": "Simone",
                                    "last_name": "Fiorini",
                                    "email": "smnfiorini@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3484167288",
                                    "geolocation": "BS",
                                    "job_title": "Experience Designer",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://it.linkedin.com/in/simone-fiorini",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Designer dal 2015 con esperienze internazionali. Specializzato in creare interfacce digitali accessibili a 360 gradi che tengano conto anche del contesto nel quale sono utilizzate. Nel 2022 scritto l'articolo \"Framework di autovalutazione dell\u2019accessibilit\u00e0 delle organizzazioni\" pubblicato nell'inserto di Harvard Business Rewiew Italia."
                                },
                                {
                                    "id": 1108,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/ValentinaMarana-679cba72475cf.webp",
                                    "first_name": "Valentina",
                                    "last_name": "Marana",
                                    "email": "marana.valentina@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "MI",
                                    "job_title": "UX Designer",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/valentina-marana/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "UX Designer in una societ\u00e0 di consulenza. Da sempre impegnata nel design inclusivo mettendo in discussione tecniche e metodologie consolidate col fine di aggiornarle e revisionarle. In continuo apprendimento sul tema dell\u2019accessibilit\u00e0, con curiosit\u00e0 e attenzione all\u2019impatto sulle persone reali."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1017,
                            "title": "ControSenso/2025Evento per l\u2019accessibilit\u00e0 alle esperienze museali",
                            "description": "Un\u2019esposizione e un workshop sul tema della comunicazione accessibile alle esperienze museali.\nPrevede\nuna breve presentazione degli autori dei progetti a cui segue una fase di coinvolgimento attivo dei partecipanti nella\nfruizione sensoriale dei progetti esposti. Nell\u2019esposizione sono presenti materiali esplorabili tattilmente, visivamente\ne/o uditivamente, materici e digitali. \u00c8 prevista inoltre una sezione di test di fruibilit\u00e0.\nIl progetto \u00e8 realizzato\ndai docenti (proff. Dina Ricc\u00f2 e Gian Luca Balzerano), collaboratori (A. Zamperini, G. Martimucci, A. Barone, L. Maffei)\ne studenti del \u201cLaboratorio di progettazione di artefatti e sistemi complessi\u201d, del Corso di laurea magistrale in Design\ndella comunicazione, Scuola del Design, Politecnico di Milano, A.A. 2024/25.",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "Dina Ricc\u00f2 (Professore Associato @ Politecnico di Milano), Gian Luca Balzerano (Docente incaricato @\nPolitecnico di Milano)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1019,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/DinaRicc\u00f2-678688df81a23.webp",
                                    "first_name": "Dina",
                                    "last_name": "Ricc\u00f2",
                                    "email": "dina.ricco@polimi.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "339.7385897",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Professore associato",
                                    "organization": "Politecnico di Milano",
                                    "website": "www.sinestesie.it/controsenso",
                                    "social_linkedin_url": "www.linkedin.com/in/dina-ricc\u00f2",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/dina.ricco.9/",
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/sinestesieaudiovisive/",
                                    "bio": "Professoressa associata di Design al Politecnico di Milano, Dipartimento di Design. Laurea in architettura, Dottore di ricerca in Disegno Industriale, suo principale tema di ricerca sono le sinestesie applicate al design, ai multimedia, all\u2019accessibilit\u00e0 dei contenuti audiovideo, nei settori della cultura e dei musei. Responsabile del gruppo SAV Lab (Sinestesie AudioVisive Accessibili). Tra le sue pubblicazioni la curatela dei libri \u201cAccessibilit\u00e0 museale\u201d (FrancoAngeli, 2023, Selezione ADI Index 2024, in open access) e \u201cAccessibilit\u00e0 comunicativa\u201d con M. Chiara Andriello (Rai libri, 2024)."
                                },
                                {
                                    "id": 1020,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/Gian lucaBalzerano-678688df99970.webp",
                                    "first_name": "Gian Luca",
                                    "last_name": "Balzerano",
                                    "email": "gianluca.balzerano@polimi.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Docente incaricato",
                                    "organization": "Politecnico di Milano",
                                    "website": "sinestesie.it/savlab",
                                    "social_linkedin_url": "www.linkedin.com/in/balzerano",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/lukemerenda/, https://www.instagram.com/sinestesieaudiovisive/",
                                    "bio": "Docente incaricato nel corso di laurea magistrale in Design della comunicazione del Politecnico di Milano, fa parte del Gruppo SAV Lab (Sinestesie AudioVisive)  \nun laboratorio didattico in cui si sperimentano soluzioni progettuali audiovisive accessibili, e dove si occupa di montaggio video motion graphic e title animation. \nInteressato alle questioni sociali e di sostenibilit\u00e0 ambientale, \u00e8 producer, consulente video e musicale presso CAVE, societ\u00e0 di consulenza e formazione aziendale italiana, nata nel 2002 e che dal 2017 fa parte di DINN! group."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "16:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Creare Esperienze Digitali Inclusive: Workshop sull'Accessibilit\u00e0 Web e Mobile",
                            "description": "Questo workshop intensivo riunisce esperti di sviluppo web e mobile per esplorare le frontiere\ndell'accessibilit\u00e0 digitale. Attraverso sessioni interattive e discussioni approfondite, i partecipanti affronteranno le\nsfide pi\u00f9 urgenti, condivideranno soluzioni innovative e analizzeranno i rischi associati alla creazione di esperienze\ndigitali inclusive. L'obiettivo \u00e8 fornire strumenti pratici e conoscenze avanzate per lo sviluppo di applicazioni web e\nmobile.",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1079,
                            "title": "Touch the sky. Un planetario multisensoriale per scoprire l\u2019universo",
                            "description": "Il planetario multisensoriale ha lo scopo di offrire un quadro percettivo e cognitivo comune a tutti gli\nutenti, vedenti, sordi, ciechi o ipovedenti, per quanto riguarda l'esperienza di osservazione del cielo\nIl planetario \u00e8\ncostituito da una semisfera di plexiglass su cui le stelle sono rappresentate da barre metalliche che, quando toccate,\nattivano stimoli visivi, tattili e acustici. In questo modo abbiamo mappato la luminosit\u00e0 apparente, la caratteristica\npi\u00f9 comunemente utilizzata nell'osservazione del cielo, sia su stimoli acustici (suoni a volumi diversi), visivi (LED a\ndiversa luminosit\u00e0) e tattili. La distanza delle stelle da Terra \u00e8 mappata mediante una vibrazione, pi\u00f9 veloce/lenta per\ndistanze pi\u00f9 piccole/grandi\nIl workshop ha lo scopo di mostrare le potenzialit\u00e0 di questo strumento aprendo nuove\nprospettive per un'educazione scientifica inclusiva, offrendo a tutte le persone, indipendentemente dalle capacit\u00e0\nsensoriali, l'opportunit\u00e0 di comprendere l\u2019Universo che ci circonda",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "Federico Di Giacomo (Tecnologo @ INAF - Istituto Nazionale di Astrofisica), Stefania Varano (Primo\nTecnologo @ INAF - Istituto Nazionale di Astrofisica), Rachele Toniolo (Dottoranda @ Dipartimento di Fisica e Astronomia\ndell'Universit\u00e0 di Bologna e INAF - Istituto Nazionale di Astrofisica)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1129,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/FedericoDi giacomo-679d01b6c82d6.webp",
                                    "first_name": "Federico",
                                    "last_name": "Di Giacomo",
                                    "email": "federico.digiacomo@inaf.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3477732774",
                                    "geolocation": "Padova",
                                    "job_title": "Tecnologo",
                                    "organization": "INAF - Istituto Nazionale di Astrofisica",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Lavoro presso l'INAF dove sono coinvolto in progetti legati alla valorizzazione del patrimonio storico-scientifico e alla comunicazione. Mi occupo in particolare della progettazione e realizzazione di contenuti multisensoriali, con l'obiettivo di rendere l'astronomia pi\u00f9 accessibile. Sono stato uno dei curatori della mostra Look up! volta a valorizzare la collezione degli atlanti celesti conservati negli Osservatori italiani. Utilizzando gli stessi contenuti della mostra ho ideato, con Save the Children, una serie di laboratori didattici svolti nelle periferie delle principali citt\u00e0 italiane."
                                },
                                {
                                    "id": 1130,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Stefania",
                                    "last_name": "Varano",
                                    "email": "stefania.varano@inaf.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Bologna",
                                    "job_title": "Primo tecnologo",
                                    "organization": "INAF - Istituto Nazionale di AStrofisica",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Mi occupo di comunicazione ed educazione scientifica, in particolare in astrofisica, con un attenzione all'equit\u00e0 nell'accesso alla cultura (scientifica, ma non solo) e a tutto ci\u00f2 che \u00e8 creativo e innovativo. Studio, progetto e sperimento attivit\u00e0 di divulgazione e didattica dell\u2019astronomia Attualmente, sono responsabile del gruppo di lavoro INAF UNIVERS@LL per l'equit\u00e0 nella divulgazione e nella didattica in astronomia, sono membro dell\u2019Offce of Astronomy for Education della IAU e curatrice del Visitor Center \"M. Ceccarelli\" dei radiotelescopi di Medicina."
                                },
                                {
                                    "id": 1131,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Rachele",
                                    "last_name": "Toniolo",
                                    "email": "rachele.toniolo@inaf.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Bologna",
                                    "job_title": "Dottoranda",
                                    "organization": "Dipartimento di Fisica e Astronomia dell'Universit\u00e0 di Bologna e INAF - Istituto Nazionale di Astrofisica",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "sono una studentessa di dottorato presso il Dipartimento di Fisica e Astronomia dell'Universit\u00e0 di Bologna (Italia). Il mio progetto, portato avanti all'interno dell'Istituto Nazionale di Astrofisica, si concentra sulla progettazione e implementazione di attivit\u00e0 per il coinvolgimento del pubblico in astrofisica, sfruttando diverse metodologie didattiche innovative, come l'apprendimento basato sul gioco e l'universal design for learning."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1063,
                            "title": "Neurodiversity at Work: pratiche e strumenti di counselling per valorizzare le soft skills",
                            "description": "Sfidando lo stereotipo che le persone neurodivergenti manchino di competenze cruciali come la\ncomunicazione, la gestione del tempo, la collaborazione, la leadership e la risoluzione dei problemi, questo workshop\noffre strumenti pratici e approcci concreti per valorizzare le soft skills nel contesto lavorativo, Utilizzando tecniche\ndi orientamento e counselling, il workshop mira a mostrare come queste competenze possano essere identificate,\nriconosciute e valorizzate, guardando alla persona nel suo insieme, e non semplicemente alla condizione di\nneurodivergenza. Con i/le partecipanti esploreremo metodologie interattive, che integrano strumenti digitali e risorse\nutili a creare ambienti di lavoro inclusivi. L\u2019obiettivo \u00e8 garantire che ogni individuo possa esprimere il proprio\npotenziale, contribuendo al successo dell\u2019organizzazione.",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "Chiara Marchetta (Coordinator of EU Projects Office, Quality Assurance Expert @ FORMA.azione srl), Sylvia\nLiuti (Director of Internationalisation, Quality Assurance and Gender Equality expert @ FORMA.Azione srl), Elio\nBenvenuti (Dyslexic Advocate, Diversity & Disability Manager), Sara Bocchicchio (Neuronclusion Strategist @\nAnotherWayTo)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1097,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/ChiaraMarchetta-679c9b9df11ce.webp",
                                    "first_name": "Chiara",
                                    "last_name": "Marchetta",
                                    "email": "marchetta@azione.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3404048046",
                                    "geolocation": "Perugia",
                                    "job_title": "Coordinator of EU Projects Office, Quality Assurance Expert",
                                    "organization": "FORMA.azione srl",
                                    "website": "www.azione.com",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/chiara-marchetta/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/chiara.marchetta",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Coordinatrice Progettazione e Gestione Progetti Europei presso FORMA.Azione srl, aureata in Scienze della Comunicazione e specializzata in Scienze Cognitive e Social Marketing. Dal 2004 mi occupo di progetti UE su istruzione, formazione, empowerment, inclusione sociale e politiche di genere. Ho gestito oltre 30 progetti europei tra cui \"Neurodiversity at Work\" (neurodiverseworkplaces.eu), iniziativa che promuove ambienti lavorativi inclusivi e contesti abilitanti per la valorizzazione delle competenze delle persone adulte, con particolare riferimento ai gruppi a rischio di esclusione sociale."
                                },
                                {
                                    "id": 1098,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SylviaLiuti-679c9b9f6667c.webp",
                                    "first_name": "Sylvia",
                                    "last_name": "Liuti",
                                    "email": "liuti@azione.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3358480855",
                                    "geolocation": "Perugia",
                                    "job_title": "Director of Internationalisation, Quality Assurance and Gender Equality expert",
                                    "organization": "FORMA.Azione srl",
                                    "website": "www.azione.com",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/sylvia-liuti/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/sylvia.liuti",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Laureata in Economia e Commercio, grazie al Master \u201cFare formazione\u201d SDA Bocconi, nel 1992 intraprendo il percorso di vocazione verso le Risorse Umane, gli apprendimenti e lo sviluppo della persona.\nNel 1997, insieme ad altri due soci fondo FORMA.Azione srl, societ\u00e0 di consulenza, formazione ed educazione delle persone adulte.\nDal 2009 sono Direttrice per l\u2019Internazionalizzazione, ideando e coordinando numerosi e diversificati Progetti e iniziative nell\u2019ambito del programma Erasmus+, REC/CERV, CREA, tra cui Neurodiversity at Work (www.neurodiverse workplaces.eu)"
                                },
                                {
                                    "id": 1099,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/ElioBenvenuti-679c9b9f9feec.webp",
                                    "first_name": "Elio",
                                    "last_name": "Benvenuti",
                                    "email": "elio.benvenuti@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Torino",
                                    "job_title": "Dyslexic Advocate, Diversity & Disability Manager",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/elio-benvenuti-91ab673b/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/eliobenvenuti83",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Dyslexic Advocate, Diversity & Disability Manager e HR Trainer, promuovo l\u2019inclusione lavorativa delle persone con disabilit\u00e0 in azienda. Mi occupo di reclutamento, formazione, monitoraggio e sviluppo di politiche DE&I. Sono formatore per NeuroDiversity at Work (www.neurodiverseworkplaces.eu). Attivo in AIDP Inclusion, PlayTheBrain, EDA e Fe.D.Man, lavoro per un ambiente inclusivo che valorizzi ogni talento."
                                },
                                {
                                    "id": 1100,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SaraBocchicchio-679c9b9fc1923.webp",
                                    "first_name": "Sara",
                                    "last_name": "Bocchicchio",
                                    "email": "bocchicchiosara@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Neuronclusion Strategist",
                                    "organization": "AnotherWayTo",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/sara-bocchicchio-neuroinclusion/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Neuronclusion Strategist. Supporto aziende, HR e team DE&I nella definizione di strategie e policy per includere e valorizzare le persone neurodivergenti nel mondo del lavoro. Neuropsicologa e Psicoterapeuta CBT, dal 2011 mi occupo di diagnosi, coaching e career counseling per adulti neurodivergenti. Per oltre dieci anni ho guidato progetti di certificazione Dyslexia Friendly Company. Co-founder di AnotherWayTo, affianco imprese e professionisti con strategie e pratiche basate sull\u2019Universal Design per la Neuroinclusione."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "18:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "id": 1003,
            "date": "2025-05-16",
            "label": "Sessioni del venerd\u00ec (16 Maggio 2025)",
            "events": [
                {
                    "start": "09:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Benvenuto & Keynote",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "09:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Reception",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "10:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1108,
                            "title": "Un Codice Etico per l'Accessibilit\u00e0",
                            "description": "Un codice etico \u00e8 sia un insieme di principi , sia una leva strategica che pu\u00f2 orientare le aziende\nverso un futuro pi\u00f9 inclusivo e responsabile. In questa sessione esploreremo il ruolo di un codice etico, la sua\nfunzione per un\u2019organizzazione e l\u2019importanza d\u2019integrare al suo interno i valori dell\u2019accessibilit\u00e0 e\ndell'inclusione.",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Alberto Mingione (Disability & Diversity Manager), Mattia Caprioni (Avvocato), Francesca Sbianchi\n(Vicepresidente @ Accessibility Days), Sauro Cesaretti (Presidente @ Accessibility Days)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1186,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Alberto",
                                    "last_name": "Mingione",
                                    "email": "mingionealberto@virgilio.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+393930179611",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Disability & Diversity Manager",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/alberto-mingione-35a5b0200?utm_source=share&utm_campaign=share_via&utm_content=profile&utm_medium=ios_app",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/share/1EJNUkt81g/?mibextid=wwXIfr",
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/albo933?igsh=MTQzb3c4enQyeDZlMg%3D%3D&utm_source=qr",
                                    "bio": "Laureato in Giurisprudenza all\u2019Universit\u00e0 di Milano Bicocca e specializzato con un Master in Disability & Diversity Management a Tor Vergata. Come Disability & Diversity Manager, progetto iniziative per ambienti di lavoro inclusivi, integrando competenze legali, HR e di change con soft skills come comunicazione, leadership e mediazione, per promuovere equit\u00e0 e accessibilit\u00e0."
                                },
                                {
                                    "id": 1187,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Mattia",
                                    "last_name": "Caprioni",
                                    "email": "mattia.caprioni@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3403545225",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Avvocato",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Avvocato specializzato in governance e compliance di enti pubblici e privati. Esperienza nella redazione, revisione e implementazione di codici etici, di condotta e di comportamento. \nHo contribuito alla definizio"
                                },
                                {
                                    "id": 1188,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Francesca",
                                    "last_name": "Sbianchi",
                                    "email": "francyh9@hotmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+393928210341",
                                    "geolocation": "Perugia",
                                    "job_title": "Vicepresidente",
                                    "organization": "Accessibility Days",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/francesca-sbianchi-16478222b?utm_source=share&utm_campaign=share_via&utm_content=profile&utm_medium=ios_app",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Attualmente \u00e8 Vicepresidentessa di Accessibility Days e Presidentessa del Comitato Advocacy dell\u2019Unione Europea dei Ciechi. Ha conseguito una laurea Magistrale in Relazioni Internazionali e un Master in Disability e Diversity Management all'Universit\u00e0 di Torvergata. Ha una solida esperienza nell\u2019ambito dell\u2019accessibilit\u00e0, comunicazione, formazione e Diversity, Equity and Inclusion con un approccio concreto e orientato al cambiamento delle organizzazioni."
                                },
                                {
                                    "id": 1189,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Sauro",
                                    "last_name": "Cesaretti",
                                    "email": "info@accessibilitydays.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+393899931844",
                                    "geolocation": "Ancona",
                                    "job_title": "Presidente",
                                    "organization": "Accessibility Days",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/saurocesaretti?utm_source=share&utm_campaign=share_via&utm_content=profile&utm_medium=ios_app",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Ha conseguito la Laurea Triennale in Informatica Applicata all'Universit\u00e0 di Urbino, attualmente sta frequentando la Laurea Magistrale in Computer Science presso l'Universit\u00e0 di Camerino. Attualmente lavora come centralinista alla Ragioneria dello Stato di Ancona e dal 2010 collabora come formatore all'UICI di Ancona per l'apprendimento delle tecnologie assistive da parte di disabili visivi. Dal 2022 \u00e8 presidente di Accessibility Days."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1109,
                            "title": "Yeah per le imprese: approcci, progetti e casi concreti",
                            "description": "Con l\u2019entrata in vigore dei nuovi obblighi in materia di accessibilit\u00e0 digitale, molte aziende si\ntrovano strette fra la necessit\u00e0 di adeguarsi in tempi brevi alla normativa e l\u2019assenza di competenze interne e di\nbudget dedicato. Ma come fare? C\u2019\u00e8 molta confusione sulla normativa, e sul mercato sono presenti diverse soluzioni,\nspesso inadeguate. Quale approccio seguire? \nIn questo talk, presenteremo alcuni progetti particolarmente significativi\nche abbiamo realizzato assieme a grandi e piccole aziende che hanno intrapreso un percorso di concreto miglioramento\ndell\u2019accessibilit\u00e0 digitale. Filo rosso di queste progettualit\u00e0 sono: \n1) Guardare all\u2019accessibilit\u00e0 non solo come\nadempimento formale, ma come opportunit\u00e0 e asset strategico \n2) Coinvolgere utenti con disabilit\u00e0 nelle attivit\u00e0 di\ntest \n3) Acquisire know-how e competenze interne sul tema \n4) Inserire l\u2019accessibilit\u00e0 come requisito in tutti i\ntavoli aziendali. \nGrazie a questo approccio, sono stati raggiunti importanti risultati.",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Marco Andreoli (PhD, Co-fondatore @ Yeah Impresa Sociale), Fabio Lotti (Co-fondatore @ Yeah Impresa\nSociale, Web Accessibility Expert), Clara Meattini (Web Accessibility Expert @ Yeah Impresa Sociale)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1190,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MarcoAndreoli-67ee5556138c9.webp",
                                    "first_name": "Marco",
                                    "last_name": "Andreoli",
                                    "email": "m.andreoli@yeahimpresasociale.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3404848773",
                                    "geolocation": "Verona",
                                    "job_title": "PhD, Co-fondatore Yeah Impresa Sociale",
                                    "organization": "Yeah Impresa Sociale",
                                    "website": "https://yeahimpresasociale.it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/marco-andreoli-phd-1114b62b",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono responsabile e co-fondatore di Yeah, cooperativa sociale nata nel 2013 e attiva nel campo dell\u2019accessibilit\u00e0 digitale e della formazione sui temi dell\u2019accessibilit\u00e0 e dell\u2019inclusione. Sono Docente a contratto di Pedagogia per le disabilit\u00e0 sensoriali presso l\u2019Universit\u00e0 di Verona. Dopo gli studi umanistici, ho conseguito il Master in Project Management e Gestione dell\u2019Innovazione e il diploma in Disability Management. Ho inoltre completato il dottorato in pedagogia speciale e inclusione scolastica degli alunni con disabilit\u00e0."
                                },
                                {
                                    "id": 1191,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/FabioLotti-67ee5556326d0.webp",
                                    "first_name": "Fabio",
                                    "last_name": "Lotti",
                                    "email": "f.lotti@yeahimpresasociale.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3409007443",
                                    "geolocation": "Verona",
                                    "job_title": "Co-fondatore Yeah Impresa Sociale e Web Accessibility Expert",
                                    "organization": "Yeah Impresa Sociale",
                                    "website": "https://yeahimpresasociale.it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/fabiolotti",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono responsabile e co-fondatore di Yeah, cooperativa sociale nata nel 2013 e attiva nel campo dell\u2019accessibilit\u00e0 digitale e della formazione sui temi dell\u2019accessibilit\u00e0 e dell\u2019inclusione. Dopo la laurea magistrale in Economia e legislazione d\u2019impresa, ho conseguito il Master per l\u2019educatore esperto in disabilit\u00e0 sensoriali e multifunzionali e il Master in Disability Management. Da Novembre 2022 sono Web Accessibility Expert e sono redattore del portale divulgativo webaccessibile.org."
                                },
                                {
                                    "id": 1192,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/ClaraMeattini-67ee555654b21.webp",
                                    "first_name": "Clara",
                                    "last_name": "Meattini",
                                    "email": "c.meattini@yeahimpresasociale.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3201318200",
                                    "geolocation": "Siena",
                                    "job_title": "Web Accessibility Expert",
                                    "organization": "Yeah Impresa Sociale",
                                    "website": "https://yeahimpresasociale.it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/clara-meattini",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono una Web Accessibility Expert presso Yeah, cooperativa sociale nata nel 2013 e attiva nel campo dell\u2019accessibilit\u00e0 digitale e della formazione sui temi dell\u2019accessibilit\u00e0 e dell\u2019inclusione. Ho una laurea magistrale in Digital Humanities presso l\u2019Universit\u00e0 di Pisa e ho conseguito un diploma di specializzazione in Esperto in accessibilit\u00e0 dei contenuti culturali promosso dall\u2019ISTRAD di Siviglia. Ho arricchito la mia formazione con varie esperienze ad esempio; come volontaria agli Accessibility Days nel 2022 o come audio descrittrice per il progetto AudioCartoon dell\u2019UICI di Prato."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Contenuto in fase di conferma",
                            "description": "",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "11:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Contenuto in fase di conferma",
                            "description": "",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1047,
                            "title": "Accessibility Quality Assurance: L\u2019Approccio di Concept Reply per Esperienze Inclusive",
                            "description": "L\u2019Accessibility Quality Assurance secondo Concept Reply garantisce inclusivit\u00e0 e conformit\u00e0 alle\nnormative, integrando test automatici, manuali e utenti reali per identificare e risolvere le barriere digitali.\nL\u2019approccio coinvolge esperti e tecnologie avanzate, come l\u2019Intelligenza Artificiale Generativa, per migliorare\nl\u2019accessibilit\u00e0 di siti web, app mobili e documenti PDF. Attraverso audit regolari, formazione continua e una cultura\naziendale incentrata sull\u2019inclusivit\u00e0, Concept Reply promuove esperienze digitali senza barriere, contribuendo a un\nvantaggio competitivo per le aziende.",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Sara Lanzone (Accessibility Expert & Test Engineer), Manoj Rollo (Test Automation Engineer)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1063,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SaraLanzone-6798fcd1e6cf0.webp",
                                    "first_name": "Sara",
                                    "last_name": "Lanzone",
                                    "email": "s.lanzone@reply.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Torino",
                                    "job_title": "Accessibility Expert & Test Engineer",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono una giovane donna di 29 anni, sono una persona con disabilit\u00e0 visiva e sono Accessibility Expert & Test Engineer  per Concept Reply. Sono formata a tutto tondo sulle tecnologie assistive, sull\u2019accessibilit\u00e0 informatica dei siti web, delle applicazioni mobile e dei documenti PDF secondo gli standard del Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) e sui diritti delle persone con disabilit\u00e0 definiti dalla Convenzione ONU sui Diritti delle Persone con Disabilit\u00e0 (CRPD)"
                                },
                                {
                                    "id": 1064,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/ManojRollo-6798fcd3912c8.webp",
                                    "first_name": "Manoj",
                                    "last_name": "Rollo",
                                    "email": "ma.rollo@reply.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Torino",
                                    "job_title": "Test Automation Engineer",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Senior TA Engineer  con consolidata esperienza nel design e sviluppo di applicazioni Web e Mobile. Esperto nell'analisi e valutazione di prodotti digitali sotto molteplici aspetti, tra cui funzionalit\u00e0, prestazioni, UX/UI e accessibilit\u00e0. Specializzato nella progettazione, implementazione e automazione di test case, accompagnati da reportistica dettagliata. Attento all'accessibilit\u00e0 digitale per assicurare qualit\u00e0, inclusivit\u00e0 e usabilit\u00e0 ottimali su diverse piattaforme e dispositivi."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1092,
                            "title": "Un sito accessibile in WordPress... con un Page Builder: si pu\u00f2 fare?",
                            "description": "WordPress \u00e8 la piattaforma pi\u00f9 diffusa per la creazione di siti web, grazie anche alla facilit\u00e0 con cui\npermette di creare pagine accattivanti. Alla base dell'aspetto di un sito web c'\u00e8 un tema, ma spesso si utilizza anche\nun Page Builder, un plugin che (letteralmente) permette di costruire le pagine in modo semplice e rapido.\nMa...\nattenzione: la scelta del Page Builder ha un impatto cruciale sull'accessibilit\u00e0, dal momento che questo definisce non\nsolo l'aspetto visivo, ma anche il codice del proprio sito web. Ecco perch\u00e9, con il Page Builder \"sbagliato\", rendere\nil proprio sito web accessibile pu\u00f2 diventare una sfida enorme.\nIn questa sessione, analizzeremo alcuni tra i Page\nBuilder pi\u00f9 diffusi, scopriremo quali sono i migliori e perch\u00e9, e quali invece richiedono \"rattoppi\" complessi.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Stefano Minoia (Specialista di accessibilit\u00e0 digitale & Sviluppatore WordPress @ DigiVisionTech di\nStefano Minoia)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1154,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/StefanoMinoia-679d565130a69.webp",
                                    "first_name": "Stefano",
                                    "last_name": "Minoia",
                                    "email": "ryokuhionwp@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "347 972 3856",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Specialista di accessibilit\u00e0 digitale & Sviluppatore WordPress",
                                    "organization": "DigiVisionTech di Stefano Minoia",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/stefano-minoia/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/stefano.minoia.3",
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/ryokuhionwp/",
                                    "bio": "Stefano Minoia \u00e8 un consulente di accessibilit\u00e0 digitale e un sviluppatore front-end e WordPress, ma rimane appassionato di tutti gli aspetti della costruzione dei siti web. Contribuisce alla Community di WordPress, nella quale \u00e8 stato per due anni e mezzo rappresentante del Team Accessibilit\u00e0, e condivide quello che scopre e impara con tutte le persone con cui riesce ad entrare in contatto, soprattutto alle conferenze del suo settore in Italia e in Europa. Nel tempo libero, oltre a parlare di accessibilit\u00e0 e WordPress, canta in alcuni cori e gioca a scacchi."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "12:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1107,
                            "title": "Come gestire l'accessibilit\u00e0 digitale in azienda, da obbligo a prassi per l\u2019intera organizzazione",
                            "description": "Dopo aver compreso l'importanza dell'accessibilit\u00e0 digitale e condotto le prime analisi, \u00e8 essenziale\ntrasformare la gestione dell\u2019accessibilit\u00e0 in una prassi condivisa all'interno dell'organizzazione. Questo intervento\nesplorer\u00e0 come aziende di medie e grandi dimensioni possano organizzarsi al meglio per gestire l\u2019accessibilit\u00e0 digitale\nin azienda; individuare le responsabilit\u00e0, disegnare processi efficaci e scegliere gli strumenti giusti.",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Marco Barbarossa (Manager @ Deloitte Digital), Roberta Bianco (Partner @ Deloitte Digital), Roberta\nBianco (Partner @ Deloitte Digital)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1184,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MarcoBarbarossa-67e7c98d3ee76.webp",
                                    "first_name": "Marco",
                                    "last_name": "Barbarossa",
                                    "email": "mbarbarossa@deloitte.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3356205592",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Manager",
                                    "organization": "Deloitte Digital",
                                    "website": "https://www.deloittedigital.com/it/en.html",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/marcobarbarossa",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Con oltre 7 anni di esperienza nell'innovazione e nella progettazione di servizi digitali, Marco ha coordinato grandi progetti per la progettazione e lo sviluppo di portali web e app mobile per clienti italiani e internazionali. E' esperto di accessibilit\u00e0 digitale e ha contribuito a definire e sviluppare il Deloitte Accessibility Framework (D.A11Y)."
                                },
                                {
                                    "id": 1185,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/RobertaBianco-67e7c98d5f6fb.webp",
                                    "first_name": "Roberta",
                                    "last_name": "Bianco",
                                    "email": "robianco@deloitte.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Partner",
                                    "organization": "Deloitte Digital",
                                    "website": "https://www.deloittedigital.com/it/en.html",
                                    "social_linkedin_url": "https://it.linkedin.com/in/roberta-bianco-74a8275",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Roberta ha trascorso gli ultimi 15 anni lavorando in tutti i diversi campi della consulenza, dalla strategia alla comunicazione, dall'innovazione alla customer experience. Ha aiutato le aziende internazionali a definire il loro percorso di crescita, potenziare i loro modelli di business, migliorare la loro customer strategy e adattarsi alle condizioni di mercato e al cambiamento. Negli ultimi 5 anni si \u00e8 concentrata sulla guida di team di progettazione in grado di creare strategie di esperienza su diversi touchpoint, che spaziano da nuovi prodotti a servizi, da spazi digitali a spazi fisici."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1089,
                            "title": "(Non) Dirlo con i colori",
                            "description": "L'uso corretto dei colori riveste un ruolo cruciale nella percezione e nella fruizione dei contenuti di\nun progetto digitale, influenzando l'efficacia della comunicazione e l'esperienza complessiva dell'utente. Garantire un\nuso accessibile della palette cromatica, in linea con le raccomandazioni delle WCAG, permette di superare barriere\nvisive e favorire una partecipazione piena e inclusiva, indipendentemente dalle capacit\u00e0 individuali. In questo talk\ndiscuteremo cos'\u00e8 il colore e come \u00e8 rappresentato nel mondo digitale, quali sono le difficolt\u00e0 nell'uso del colore\nall'interno di un progetto digitale accessibile e le principali soluzioni",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Antonio Giovanni (Funzionario @ Authority)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1150,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/Antonio giovanniSchiavone-679d4eb8768d3.webp",
                                    "first_name": "Antonio Giovanni",
                                    "last_name": "Schiavone",
                                    "email": "agschiavone77@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3494683200",
                                    "geolocation": "RM",
                                    "job_title": "Funzionario presso Authority",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/antoniogiovannischiavone/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/antonio.g.schiavone",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Ha svolto attivit\u00e0 di ricerca presso il CNR, pubblicando vari articoli scientifici inerenti l'Accessibilit\u00e0 e l'Usabilit\u00e0. Nel 2013 gli viene assegnato il Premio ETIC, promosso dall'Associazione Italiana per l\u2019informatica e il Calcolo Automatico (AICA), per la sua tesi di laurea incentrata sullo sviluppo del validatore di accessibilit\u00e0 MAUVE, successivamente diventato strumento di riferimento AgID per la valutazione dell'accessibilit\u00e0 dei siti delle PA italiane. Relatore per passione su temi di sicurezza ed accessibilit\u00e0 web, \u00e8 alla sua settima partecipazione agli Accessibility Days."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Contenuto in fase di conferma",
                            "description": "",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "13:15",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Pausa Pranzo",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Area Pranzo / Coffee Break",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "14:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Tavola Rotonda: accessibilit\u00e0 e Intelligenza Artificiale - Esplorando il futuro inclusivo",
                            "description": "Questa tavola rotonda esplorer\u00e0 il ruolo crescente dell'intelligenza artificiale (IA) nell'ambito\ndell'accessibilit\u00e0. Discuteremo delle attuali applicazioni positive dell'IA, come strumenti di supporto per persone con\ndisabilit\u00e0, e delle potenziali implicazioni future. Analizzeremo sia le opportunit\u00e0 che le sfide, considerando gli\naspetti etici e le possibili conseguenze non intenzionali dell'IA sull'inclusione. L'obiettivo \u00e8 promuovere una\nriflessione critica e costruttiva sul futuro dell'accessibilit\u00e0 nell'era dell'intelligenza artificiale.",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Roberto Scano (Esperto di Accessibilit\u00e0), Fabio Patern\u00f2 ()",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Usablenet",
                            "description": "Contenuto da definire",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1112,
                            "title": "Una scuola accessibile e inclusiva",
                            "description": "Questo seminario permette di esplorare e approfondire le tematiche dell'inclusione scolastica e\ndell'accessibilit\u00e0, elementi imprescindibili per la costruzione di un ambiente educativo di eccellenza. In un contesto\nsociale in continua evoluzione, la scuola \u00e8 chiamata a rispondere alle esigenze di ogni studente, garantendo pari\nopportunit\u00e0 di apprendimento e sviluppo.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Lucia Iacopini (Pedagogista Clinico - Esperta di didattica tradizionale e digitale, di inclusione e\nnormativa in ambito scolastico)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1202,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Lucia",
                                    "last_name": "Iacopini",
                                    "email": "lucia.iacopini29@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "\u202d3929873080\u202c",
                                    "geolocation": "FM",
                                    "job_title": "Pedagogista Clinico - Esperta di didattica tradizionale e digitale, di inclusione e normativa in ambito scolastico",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/lucia-iacopini-40b383116/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Relatrice e formatrice. Presidente del Comitato Tecnico scientifico L.Reg Marche n.32/2013 sui DSA. Membro del Consiglio Direttivo Nazionale Associazione Italiana Dislessia. Universit\u00e0 di Macerata Tutor per Specializzazione al sostegno, Tutor Specializzato per il Servizio Disabilit\u00e0 e DSA. Fondatore dell\u2019\u201cOsservatorio DSA\u201d.  Consulente ed esperta nella mediazione scuola-famiglia per le difficolt\u00e0 nell\u2019apprendimento per studenti con Bisogni Educativi Speciali e Disturbi Specifici dell'Apprendimento."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "15:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Microsoft AI for inclusion and innovation",
                            "description": "Contenuto da definire",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1097,
                            "title": "Verificato in casa per voi",
                            "description": "Ci sono verifiche di accessibilit\u00e0 che pu\u00f2 fare chiunque che spesso non sono fatte fa chi dovrebbe\nperch\u00e9 si basa solo su strumenti automatici. Scoprile con noi ti daremo tutti gli ingredienti per trovare problemi\nbloccanti di accessibilit\u00e0 senza sapere nulla di accessibilit\u00e0.",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Roberto Scano (Esperto di Accessibilit\u00e0), Fabrizio Caccavello (Esperto di Accessibilit\u00e0)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1160,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Roberto",
                                    "last_name": "Scano",
                                    "email": "mail@robertoscano.info",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "\u202d346 4317557\u202c",
                                    "geolocation": "VE",
                                    "job_title": "Esperto di Accessibilit\u00e0",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "TODO"
                                },
                                {
                                    "id": 1161,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Fabrizio",
                                    "last_name": "Caccavello",
                                    "email": "mail@fabriziocaccavello.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "TR",
                                    "job_title": "Esperto di Accessibilit\u00e0",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "TODO"
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Contenuto in fase di conferma",
                            "description": "",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "16:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Contenuto in fase di conferma",
                            "description": "",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Le due anime dell'accessibilit\u00e0: quando la legge incontra la tecnologia.",
                            "description": "Questo seminario esplora il duplice aspetto dell'accessibilit\u00e0, analizzando il rapporto tra il quadro\nnormativo e l'implementazione tecnologica. Si approfondir\u00e0 come le leggi e gli standard si traducano in soluzioni\nconcrete per un'esperienza utente inclusiva, con un focus su usabilit\u00e0, best practice e casi di studio. L'obiettivo \u00e8\nfornire strumenti e conoscenze per creare un mondo digitale accessibile a tutti.",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Fabrizio Caccavello (Responsabile webaccessibile.org @ Accessibility Days - IWA), Matteo Salandri ()",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1088,
                            "title": "Tipografia, leggibilit\u00e0 e accessibilit\u00e0 digitale",
                            "description": "A meno che non si ricorra a strumenti di lettura automatica (text-to-speech), la visita ad un sito web o\nl\u2019utilizzo di un\u2019app comporta una qualche esperienza di lettura attiva, pi\u00f9 o meno approfondita, pi\u00f9 o meno facile.\nL\u2019esperienza varia profondamente in base a numerosi fattori, tra cui meccanismi visivi e cognitivi, attenzione, contesto\nd\u2019uso e caratteristiche personali. Comprendere come leggiamo, le abilit\u00e0 coinvolte e i meccanismi compensativi che\nadottiamo \u00e8 un tema di crescente interesse nella ricerca. L\u2019evoluzione delle tecnologie web, la qualit\u00e0 degli schermi e\nla sempre maggiore disponibilit\u00e0 di font ben progettati permettono di creare prodotti altamente leggibili. Oggi pi\u00f9 che\nmai occorre capire gli strumenti che abbiamo a disposizione per facilitare la fruizione e l\u2019assorbimento dei contenuti\nad una popolazione che legge sempre meno.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Giulia Laco (Web designer/developer @ Freelance)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1149,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/GiuliaLaco-679d47513f1d0.webp",
                                    "first_name": "Giulia",
                                    "last_name": "Laco",
                                    "email": "giulia.laco@webmatter.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3493713450",
                                    "geolocation": "Reggio Emilia",
                                    "job_title": "Web designer/developer",
                                    "organization": "Freeelance",
                                    "website": "https://www.webmatter.it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/giulialaco/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/giulia.laco",
                                    "social_instagram_url": "https://www.instagram.com/webmatter/",
                                    "bio": "Attratta dal Web design fin dagli esordi, ha un background di formazione umanistica, logica e linguistica. Ha curato svariati progetti per aziende, professionisti e e-commerce ponendo attenzione all\u2019ottimizzazione dei siti web. Specializzata su pi\u00f9 fronti (dal codice semantico, alla SEO, alla UX), ha approfondito tematiche come il ruolo della tipografia nel web, la scelta dei web font, i CSS, la leggibilit\u00e0. \u00c8 consulente e formatrice in corsi specializzati e saltuariamente speaker in eventi di settore. Ama da sempre le intersezioni tra discipline. Ama alternare la teoria e la pratica."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "17:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": 1094,
                            "title": "IWA compie 25 anni",
                            "description": "Evento di IWA per il 25 anni dalla sua fondazione. Saranno presenti i membri di IWA e alcuni ospiti per\nraccontare la storia dell'associazione.",
                            "color": "#B51963",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "Roberto Scano (Esperto di Accessibilit\u00e0), Fabrizio Caccavello (Coordinatore webaccessibile.org)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1156,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Roberto",
                                    "last_name": "Scano",
                                    "email": "mail@robertoscano.info",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "\u202d346 4317557\u202c",
                                    "geolocation": "VE",
                                    "job_title": "Presidente",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "TODO"
                                },
                                {
                                    "id": 1157,
                                    "profile_picture_url": null,
                                    "first_name": "Fabrizio",
                                    "last_name": "Caccavello",
                                    "email": "mail@fabriziocaccavello.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "TR",
                                    "job_title": "Coordinatore webaccessibile.org",
                                    "organization": null,
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "TODO"
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1115,
                            "title": "Oltre i confini del default: progettare componenti non standard accessibili",
                            "description": "Questo talk affronta la sfida di rendere accessibili i componenti web complessi e non standard nelle\ninterfacce moderne. Esploreremo l'implementazione efficace di WAI-ARIA attraverso ruoli, stati e propriet\u00e0 essenziali\nper garantire compatibilit\u00e0 con screen reader e navigazione da tastiera. Analizzeremo casi reali come men\u00f9 a discesa,\nswitch, tab panel e carosello, fornendo linee guida pratiche per test di accessibilit\u00e0 e documentazione. Un percorso\nconcreto per trasformare componenti complessi in strumenti inclusivi senza compromettere l'innovazione.",
                            "color": "#054FB9",
                            "location": "Track 2 (TRANI)",
                            "presenters": "Diana Bernabei (Accessibility Engineer @ Inclusio)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1205,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/DianaBernabei-67f248bc4e9c5.webp",
                                    "first_name": "Diana",
                                    "last_name": "Bernabei",
                                    "email": "bernabei.d@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3343523755",
                                    "geolocation": "FM",
                                    "job_title": "Accessibility Engineer",
                                    "organization": "Inclusio",
                                    "website": "http://dianabernabei.it/",
                                    "social_linkedin_url": "Via Morelle, 2",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sono una Frontend Developer freelance specializzata in consulenza sull'accessibilit\u00e0, design UI/UX e sviluppo web.\nIl mio obiettivo \u00e8 garantire che ogni sito web sia accessibile a tutti, indipendentemente dalle capacit\u00e0 fisiche o cognitive.\nDa oltre 5 anni, mi dedico con passione e professionalit\u00e0 a questo obiettivo, lavorando con semplicit\u00e0 e attenzione al dettaglio.\nPer me, l'accessibilit\u00e0 web va oltre la tecnologia: rappresenta una questione di diritti, uguaglianza e libert\u00e0."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": 1028,
                            "title": "Controllo qualit\u00e0 dei PDF accessibili",
                            "description": "Strumenti pratici per garantire che i documenti PDF rispettino i requisiti di accessibilit\u00e0. Come\nriconoscere e correggere gli errori comuni attraverso esempi concreti: una guida utile per professionisti, aziende e\nistituzioni impegnate nell\u2019inclusione digitale.",
                            "color": "#89CE00",
                            "location": "Track 3 (STOPPANI)",
                            "presenters": "Damiano Viscardi (Esperto di grafica e di accessibilit\u00e0 dei PDF, docente di grafica)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1037,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/DamianoViscardi-678ebbbca06b4.webp",
                                    "first_name": "Damiano",
                                    "last_name": "Viscardi",
                                    "email": "damiano@trimbox.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3398988557",
                                    "geolocation": "Milano",
                                    "job_title": "Esperto di grafica e di accessibilit\u00e0 dei PDF, docente di grafica",
                                    "organization": null,
                                    "website": "https://damianoviscardi.it",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/damianoviscardi",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "IAAP Accessible Document Specialist, consulente e docente di tecnologie e software applicati alla grafica, alla prestampa, ai documenti digitali e accessibili. Specializzato in standard PDF, workflow documentali e sistemi di impaginazione automatica. Insegna grafica, editoria digitale e accessibilit\u00e0 dei PDF in corsi dedicati a professionisti e universit\u00e0."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "18:15",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "18:45",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Track 1 (BAROZZI)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "id": 1004,
            "date": "2025-05-16",
            "label": "Workshop del venerd\u00ec (16 Maggio 2025)",
            "events": [
                {
                    "start": "10:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1060,
                            "title": "Perch\u00e9 sviluppare e \u201cdisegnare\u201d accessibile da subito e non \u201cin corsa\u201d",
                            "description": "In questo workshop esploreremo l'importanza di considerare l'accessibilit\u00e0 come parte integrante dello\nsviluppo e della progettazione, anzich\u00e9 un aspetto \"da rincorrere\" successivamente. Sviluppare e disegnare accessibile\nfin dall\u2019inizio garantisce che la maggior parte degli utenti possano interagire con il sistema. Attraverso esempi\nconcreti e riflessioni su pratiche consolidate, scopriremo i vantaggi di un approccio proattivo all'accessibilit\u00e0:\nmigliore user experience, risparmio di tempo e costi e conformit\u00e0 alle normative.\nL'elemento fondamentale \u00e8 il design\nsystem, strumento che permette di consolidare linee guida, componenti e pattern accessibili: se ben strutturato,\ngarantisce coerenza, scalabilit\u00e0 e conformit\u00e0 ai principi di accessibilit\u00e0.\nUn workshop pensato per aiutare a\ncomprendere come integrare l\u2019accessibilit\u00e0 in un design system, rendendola non solo una scelta etica e normativa ma\nsoprattutto strategica..",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "Simone Dosoli (Web Accessibility Expert - Certified Web Accessibility Expert UNI 11621-3 @ Ergoproject\nsrl)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1094,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SimoneDosoli-679ba3a592118.webp",
                                    "first_name": "Simone",
                                    "last_name": "Dosoli",
                                    "email": "mail@simonedosoli.eu",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+393516674503",
                                    "geolocation": "MB",
                                    "job_title": "Web Accessibility Expert - Certified Web Accessibility Expert UNI 11621-3",
                                    "organization": "Ergoproject srl",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/simonedosoli/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Classe 1985, esperto di accessibilit\u00e0 certificato UNI 11621-3 ed ex Full-Stack developer. Mi confronto spesso con la semantica di interfacce web e mobile per aiutare a renderle accessibili. Mi trovo anche a verificare l'accessibilit\u00e0 di sistemi complessi, dove le cose cambiano di continuo e il rischio di perdere il controllo delle evoluzioni \u00e8 alto. Ho contribuito a rendere accessibili diversi design system per grandi realt\u00e0 italiane e scoperto che non esiste un approccio unico: ogni sistema ha le sue regole e le sue sfide ma offre opportunit\u00e0 per apprendere e approfondire."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1042,
                            "title": "Miglioriamo l' accessibilit\u00e0 visiva di FreeBSD.",
                            "description": "FreeBSD \u00e8 un sistema operativo Unix-like, open source, scaricabile e fruibile in modo totalmente\ngratuito. Il workshop \u00e8 indirizzato a chiunque voglia saperne di pi\u00f9 sul sistema operativo e la comunit\u00e0 open source:\nutenti, amministratori di sistema, programmatori e curiosi. L' incontro sar\u00e0 molto informale con eventuale possibilit\u00e0\ndi utilizzare un portatile con FreeBSD. Lo scopo \u00e8 ricevere suggerimenti ed idee, provare il sistema operativo e\nspiegare come contribuire allo sviluppo in particolare per migliorare l' accessibilit\u00e0 visiva.",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "Alfonso Siciliano (Programmatore sistema operativo @ FreeBSD)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1056,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/AlfonsoSiciliano-67981ea28e0ba.webp",
                                    "first_name": "Alfonso",
                                    "last_name": "Siciliano",
                                    "email": "alf.siciliano@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3297965501",
                                    "geolocation": "Napoli",
                                    "job_title": "Programmatore sistema operativo",
                                    "organization": "FreeBSD",
                                    "website": "https://alfonsosiciliano.gitlab.io",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/alfonso-siciliano",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Alfonso \u00e8 un programmatore appassionato di sistemi operativi e software open source. \u00c8 uno sviluppatore del sistema operativo Unix-Like FreeBSD di cui ha sviluppato e contribuito a diversi componenti e sottosistemi, tra questi si \u00e8 interessato anche a funzionalit\u00e0 e documentazione per le tecnologie assistive e accessibilit\u00e0."
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "11:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Accessibilit\u00e0 by design: partecipa al miglioramento del Design system .italia",
                            "description": "Questa sessione, svolta in collaborazione con il team degli Accessibility Days \u00e8 rivolta principalmente\na esperti di accessibilit\u00e0, designer e sviluppatori. Offre un\u2019opportunit\u00e0 di confronto tecnico e attivit\u00e0 pratiche per\nmigliorare l\u2019accessibilit\u00e0 delle risorse del design system del Paese. I partecipanti analizzeranno ad esempio la nuova\nversione del componente \u201cCard\u201d e la visualizzazione del focus per gli elementi interattivi. Sar\u00e0 inoltre un\u2019occasione\nper conoscere i lavori in corso per il nuovo kit di sviluppo basato su web components, che faciliter\u00e0 l\u2019integrazione con\ndiversi framework. L\u2019incontro alterner\u00e0 momenti di discussione sulle scelte tecniche di accessibilit\u00e0 a fasi pratiche di\nverifica e feedback. Ogni partecipante dovr\u00e0 portare i propri dispositivi e tecnologie assistive (BYOD). Tutti i\ncontributi significativi verranno documentati nei repository pubblici del progetto, permettendo ai partecipanti di\ndiventare parte attiva della community open source di Designers Italia.",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "Daniele Tabellini (Esperto UI/UX designer @ Dipartimento per la trasformazione digitale), Fabrizio\nCaccavello (Accessibility Expert Senior @ Accessibility Days)",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1082,
                            "title": "Sottotitoli manuali e automatici a confronto: evoluzione tecnologica, contesti d\u2019utilizzo e qualit\u00e0",
                            "description": "I sottotitoli in tempo reale sono essenziali per le persone con sordit\u00e0 e per gli stranieri, perch\u00e9\npermettono loro di accedere a ogni tipo di evento dal vivo. L\u2019intelligenza artificiale sembra capace di produrli in modo\nrapido e accurato. Ma sar\u00e0 davvero cos\u00ec? In questo workshop cercheremo di rispondere a questo quesito, approfondendo gli\naspetti tecnici e scientifici dei sottotitoli in tempo reale. Innanzitutto, spiegheremo la differenza tra sottotitoli\nautomatici e sottotitoli manuali, illustrandone pro e contro.Poi analizzeremo il potenziale delle app di trascrizione\nautomatica offerte da Google, Ava e Samsung, con particolare riferimento alle chiamate telefoniche (qualit\u00e0 dell\u2019audio,\nlatenza e distinzione tra interlocutori).\nInfine, presenteremo i risultati di due ricerche universitarie che\nconfrontano la qualit\u00e0 dei sottotitoli automatici e manuali in italiano e in spagnolo, in vari contesti (TV, conferenze,\nparlamento) e secondo parametri come accuratezza, ritardo e leggibilit\u00e0",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "Giacomo Pirelli (Impiegato universitario e Vice Presidente @ onA.I.R. Intersteno e Universit\u00e0 degli Studi\ndi Torino), Carlo Eugeni (Professore associato di traduzione audiovisiva e accessibilit\u00e0 dei media @ Universit\u00e0 di\nLeeds), Maria Rico Vasquez (Dottoranda universitaria @ Universit\u00e0 di Vigo)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1134,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/GiacomoPirelli-679d185a4bee2.webp",
                                    "first_name": "Giacomo",
                                    "last_name": "Pirelli",
                                    "email": "jack.pirelli@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+39 3467130096",
                                    "geolocation": "Torino",
                                    "job_title": "Impiegato universitario e Vice Presidente di onA.I.R. Intersteno",
                                    "organization": "onA.I.R. Intersteno e Universit\u00e0 degli Studi di Torino",
                                    "website": "https://www.respeakingonair.org/it/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/giacomo-pirelli-778a3a16/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/giacomo.pirelli",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Giacomo Pirelli \u00e8 laureato in Multimedialit\u00e0 e Discipline dell'Arte, della Musica e dello Spettacolo presso l\u2019universit\u00e0 di Torino. Sordo bilingue (italiano e LIS) prelinguale, \u00e8 portatore di impianto cocleare. Dal 2007 lavora per lo Staff Impianti, Sistemi e Servizi Multimediali dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino. Dopo un tirocinio presso l\u2019Ufficio Informazioni del Parlamento Europeo nel 2012-2013, \u00e8 stato eletto vice presidente dell\u2019associazione internazionale di respeaking onA.I.R."
                                },
                                {
                                    "id": 1135,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/CarloEugeni-679d185a6464f.webp",
                                    "first_name": "Carlo",
                                    "last_name": "Eugeni",
                                    "email": "c.eugeni@leeds.ac.uk",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "+39 3397229542",
                                    "geolocation": "Regno Unito",
                                    "job_title": "professore associato di traduzione audiovisiva e accessibilit\u00e0 dei media",
                                    "organization": "Universit\u00e0 di Leeds",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/carlo-eugeni-b2a9a31b/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/carlo.eugeni.7",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Carlo \u00e8 direttore del corso di laurea magistrale in traduzione audiovisiva e localizzazione all\u2019Universit\u00e0 di Leeds e presidente del comitato scientifico di Intersteno. Ha condotto ricerche nazionali ed europee sui sottotitoli preregistrati e in tempo reale, collaborando con televisioni, associazioni, istituzioni, aziende e associazioni. Nel 2018 ha ricevuto la benemerenza dell\u2019APIC per il suo impegno professionale e accademico per l\u2019emancipazione dei sordi. \u00c8 co-autore della Prassi di Riferimento UNI sulla Pubblicit\u00e0 Accessibile e del rapporto tecnico ITU sull\u2019Accessibilit\u00e0 nel Metaverso."
                                },
                                {
                                    "id": 1136,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MariaRico vasquez-679d185a8a1e6.webp",
                                    "first_name": "Maria",
                                    "last_name": "Rico Vasquez",
                                    "email": "mariaricovazquez@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Spagna",
                                    "job_title": "dottoranda universitaria",
                                    "organization": "Universit\u00e0 di Vigo",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/mariaricovazquez/",
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Mar\u00eda Rico-V\u00e1zquez ha un dottorato in Comunicazione presso l'Universidade de Vigo. La sua ricerca verte sui sottotitoli in tempo reale (automatici e manuali) per la TV Spagnola. Per il Centro Espa\u00f1ol del Subtitulado y la Audiodescripci\u00f3n e la Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola ha valutato la qualit\u00e0 dei sottotitoli in tempo reale manuali e automatici. Fa parte di due progetti finanziati dal governo spagnolo sulla qualit\u00e0 della sottotitolazione in tempo reale per la TV e ha partecipato al progetto ILSA sul respeaking interlinguistico. Attualmente \u00e8 membro del gruppo di ricerca internazionale GALMA."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "13:15",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "Pausa Pranzo",
                            "description": "",
                            "color": "#808080",
                            "location": "Reception",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "14:30",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1025,
                            "title": "Didattica Inclusiva e Realt\u00e0 Aumentata: Principi e Metodi per il Design di Mediatori Accessibili",
                            "description": "Il workshop \u201cDidattica Inclusiva e Realt\u00e0 Aumentata: Principi e Metodi per il Design di Mediatori\nAccessibili e Multisensoriali\u201d mira a fornire conoscenze e competenze chiave per la progettazione di strumenti e\nmateriali didattici inclusivi attraverso l\u2019utilizzo della tecnologia di Realt\u00e0 Aumentata. Nello specifico, i\npartecipanti potranno approfondire i temi della didattica inclusiva dell\u2019arte e della geografia attraverso un percorso\ndi approfondimento rispetto alla personalizzazione delle soluzioni di apprendimento, alla progettazione dei contenuti\ndidattici e all\u2019integrazione delle nuove tecnologie. I partecipanti, dopo un momento di formazione sui framework\nepistemologici della didattica inclusiva e delle tecnologie educative, saranno accompagnati nella progettazione e\nrealizzazione di un contenuto didattico AR-based accessibile e inclusivo.",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "Catia Giaconi (Professore Ordinario @ Universit\u00e0 di Macerata), Simone Betti (Professore Ordinario @\nUniversit\u00e0 di Macerata), Tommaso Santilli (PhD Student @ Universit\u00e0 di Macerata), Lorenzo Virgini (PhD Student @\nUniversit\u00e0 di Macerata)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1028,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/CatiaGiaconi-678a89056186c.webp",
                                    "first_name": "Catia",
                                    "last_name": "Giaconi",
                                    "email": "catia.giaconi@unimc.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Macerata",
                                    "job_title": "Professore Ordinario",
                                    "organization": "Universit\u00e0 di Macerata",
                                    "website": "https://docenti.unimc.it/catia.giaconi",
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": "@inclusione3.0",
                                    "bio": "Catia Giaconi \u00e8 Professore ordinario di Didattica e Pedagogia Speciale presso il dipartimento di Scienze della Formazione, dei Beni Culturali e del Turismo dell\u2019Universit\u00e1 di Macerata. \u00c8 Prorettore vicario e Delegata alla Terza Missione presso l\u2019Ateneo. \u00c8 responsabile del Centro TIncTec dell\u2019Universit\u00e0 di Macerata. \u00c8 Presidente della Societ\u00e0 Italiana di Pedagogia Speciale. Le sue attivit\u00e1 di ricerca riguardano approcci e strumenti per la pedagogia e la didattica speciale, la Qualit\u00e1 della Vita per adulti con disabilit\u00e0, l\u2019innovazione tecnologica nei contesti educativi e la formazione docenti."
                                },
                                {
                                    "id": 1029,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SimoneBetti-678a890585438.webp",
                                    "first_name": "Simone",
                                    "last_name": "Betti",
                                    "email": "simone.betti@unimc.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Pesaro",
                                    "job_title": "Professore Ordinario",
                                    "organization": "Universit\u00e0 di Macerata",
                                    "website": "https://docenti.unimc.it/simone.betti",
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Simone Betti \u00e8 Professore ordinario di Geografia  presso il dipartimento di Scienze della Formazione, dei Beni Culturali e del Turismo dell\u2019Universit\u00e1 di Macerata, di cui \u00e8 Direttore. \u00c8 delegato al Centro Informatico di Ateneo e partecipa alle attivit\u00e0 di ricerca condotte presso il Centro TIncTec. \u00c8 fiduciario per la Regione Marche della Societ\u00e0 Geografica Italiana. Le sue attivit\u00e0 di ricerca riguardano  la geografia sociale e della popolazione, la geografia regionale e dei sistemi territoriali, la geografia culturale e dei beni culturali e la geografia economica."
                                },
                                {
                                    "id": 1030,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/TommasoSantilli-678a8906746f6.webp",
                                    "first_name": "Tommaso",
                                    "last_name": "Santilli",
                                    "email": "t.santilli1@unimc.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Ancona",
                                    "job_title": "PhD Student",
                                    "organization": "Universit\u00e0 di Macerata",
                                    "website": "https://sites.google.com/view/unimc-kandinskij/home",
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": "@inclusione3.0",
                                    "bio": "Tommaso Santilli \u00e8 dottorando di ricerca in Didattica e Pedagogia Speciale presso l\u2019Universit\u00e0 di Macerata e partecipa alle attivit\u00e0 di ricerca condotte presso il Centro TIncTec. \u00c8 parte del gruppo di ricerca coordinato dalla Professoressa Giaconi. I suoi interessi di ricerca riguardano le tecnologie educative, il design inclusivo e l'accessibilit\u00e0 dei contesti culturali."
                                },
                                {
                                    "id": 1031,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/LorenzoVirgini-678a89076ffca.webp",
                                    "first_name": "Lorenzo",
                                    "last_name": "Virgini",
                                    "email": "l.virgini1@unimc.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": null,
                                    "geolocation": "Macerata",
                                    "job_title": "PhD Student",
                                    "organization": "Universit\u00e0 di Macerata",
                                    "website": "https://sites.google.com/view/unimc-kandinskij/home",
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Lorenzo Virgini \u00e8 dottorando di ricerca in Geografia presso l\u2019Universit\u00e0 di Macerata e partecipa alle attivit\u00e0 di ricerca condotte presso il Centro TIncTec. I suoi interessi di ricerca riguardano la didattica della geografia, le geotecnologie didattiche e cartografiche, la geografia urbana e la geografia del comportamento e culturale."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                },
                {
                    "start": "16:00",
                    "items": [
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 1 (Aula Mostre)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 2 (Aula Mac)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        },
                        {
                            "id": 1006,
                            "title": "Laboratorio I-Ork",
                            "description": "I-Ork (Inclusive orchestra) \u00e8 un progetto che utilizza le tecnologie informatiche per realizzare\nstrumenti musicali accessibili che consentano anche alle persone con disabilit\u00e0 di fare musica in maniera condivisa e\ngratificante. Durante questo laboratorio presenteremo al pubblico i nostri strumenti evidenziandone le potenzialit\u00e0\nespressive. Dopo una breve introduzione avvieremo una fase operativa durante la quale i presenti potranno provare gli\nstrumenti e preparsi a partecipare a un'esecuzione finale. Se sar\u00e0 possibile potremmo portare con noi anche alcuni\nragazzi con varie disabilit\u00e0 con cui abbiamo gi\u00e0 lavorato e con cui lavoreremo anche nel corso di quest'anno.\nMaggiori\ninfo \nhttps: //www.teachmusic.it/",
                            "color": "#00FFFF",
                            "location": "Workshop 3 (Tocca e Impara)",
                            "presenters": "Marcella Mandanici (Presidente @ TeAch Music APS), Sara Valente (Vicepresidente @ TeAch Music APS)",
                            "tags": "",
                            "speakers": [
                                {
                                    "id": 1006,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/MarcellaMandanici-677ffb127204c.webp",
                                    "first_name": "Marcella",
                                    "last_name": "Mandanici",
                                    "email": "mmandanici@gmail.com",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "329 0375600",
                                    "geolocation": "Brescia",
                                    "job_title": "Presidente",
                                    "organization": "TeAch Music APS",
                                    "website": "https://www.mmandanici.com/",
                                    "social_linkedin_url": "https://www.linkedin.com/in/marcella-mandanici-99820a26/",
                                    "social_facebook_url": "https://www.facebook.com/marcella.mandanici",
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "E' ricercatrice e docente di didattica musicale presso il Conservatorio di musica di Brescia (Italia). \nIl suo lavoro ha esplorato modi innovativi di integrare la tecnologia nell'educazione musicale e di utilizzare la musica come mezzo di riabilitazione. E' autrice di oltre 30 lavori scientifici nei settori dell'informatica sonora e musicale, della multimedialit\u00e0 e dell'educazione musicale."
                                },
                                {
                                    "id": 1007,
                                    "profile_picture_url": "https://api.accessibilitydays.it/storage/speakers/avatars/SaraValente-677ffb1280910.webp",
                                    "first_name": "Sara",
                                    "last_name": "Valente",
                                    "email": "saravalente@teachmusic.it",
                                    "phone_number_prefix": null,
                                    "phone_number": "3454662815",
                                    "geolocation": "Brescia",
                                    "job_title": "vice presidente",
                                    "organization": "TeAch Music APS",
                                    "website": null,
                                    "social_linkedin_url": null,
                                    "social_facebook_url": null,
                                    "social_instagram_url": null,
                                    "bio": "Sara Valente \u00e8 vicepresidente dell\u2019associazione TeachMusic. Docente di Musica e Coding alla Scuola Primaria, \u00e8 esperta in robotica educativa e educazione STEAM. Ha conseguito un Diploma Accademico di primo livello in Musica Elettronica e uno di secondo livello in Tecnologie per la Didattica Musicale."
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "id": null,
                            "title": "",
                            "description": "",
                            "color": "#FF00FF",
                            "location": "Workshop 4 (Lab Informatica)",
                            "presenters": "",
                            "tags": ""
                        }
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}
